\section{第六章　征近伐远方寸间（上）}

【第二更，求红票，收藏】

王舜臣自延安回来了。前些日子，他跟着王韶将托硕部一顿好打。打完后就请了假，回了延安府一趟，把老娘从老家接出来。他新近又被提拔了一级，眼看着就要做官人了，当然不能让老娘再在延安府为自己担惊受怕。

一别多日，王舜臣倒是有些想着韩冈、王厚、赵隆他们。将老娘安顿好，便兴冲冲的去找。推门走进王韶的家中，却听着赵隆的声音在喊：“日他鸟，怎么又给突袭了！？”

“谁让你没有及时展开队形！”这是王厚的声音。

“在玩什么？”王舜臣很纳闷，跨步走进王韶家的正厅。

房内的不仅是王厚，赵隆，还有王韶身边的另一个亲信杨英，另外，李信也不知什么时候从甘谷城回来了。四个人在王家的正厅里吵得热火朝天。一张一丈大小的方桌，被四人围在中间，桌面坑坑洼洼、花花绿绿的不知是哪家木匠造的。

“整队，反击啊！”李信面色狰狞的大吼一声，声音差点把屋顶震破。他双眼瞪着桌面，面红耳赤的模样，让王舜臣都被吓了一跳，什么时候这个稳得像山的锯嘴葫芦会吼出声来了？

“没用的，你们俩的兵被俺的五百铁鹞子从后方偷袭，全军混乱了。”杨英哈哈大笑着，他的一口江西口音让王舜臣听得累得很，也纳闷着，杨英总是跟在王韶身边的，怎么今天泡在了这里？

“不可能！哪里又冒出个五百铁鹞子来？”

看着赵隆捶胸顿足的模样，杨英笑得更是得意，“俺可是把五百铁鹞子藏在另一侧的山谷里，你的队伍过去时没发现。”

“胡说，俺们带的可是三千汉番骑兵，怎么可能没斥候！？”赵隆捶着桌沿，冲着杨英大叫。

“别弄坏沙盘！”王厚一声大吼，把赵隆捶桌子的手拦住。

‘沙盘？’王舜臣探头又看了那张奇形怪状的桌子，这玩意儿是叫沙盘？

而那边王厚拦住赵隆后，又责怪道：“谁让你事先没有下令！捶沙盘出什么气？”

李信抓了抓头，苦着脸问道：“那俺们现在下令成不成？”

“俺都杀出来了，你再下什么令？何况你们的三千骑兵被偷袭，又是被前后夹击，已经陷入混乱了！”杨英还是在笑着，赵隆气急败坏的样子，看起来让他看着很乐，“俺这回可是一对二赢了，愿赌服输啊。”

“俺带的兵怎么可能会被一个突袭就弄乱了阵脚，别太小瞧俺！”赵隆手一抬，好像又要捶桌子，但抬到一半，反应过来，连忙停手，一只拳头便傻傻的悬在半空中。

王厚也不理赵隆的抱怨，丢过去三枚骰子，“解除亲卫指挥混乱要十六点以上，十六点都不行。”

李信指了指桌上：“其他几个指挥呢？”

王舜臣就见着王厚低头翻着一本大约七八页的小册子，翻了两页，他的手停了下来，照着上面念道：“如果你的亲卫指挥能结束混乱，下一回合，只要掷出十四点以上，临近的几个指挥就能恢复。”

“不过在混乱中，被攻击损伤加倍，士气降低也加倍。你的士气现在只有四十点，只能承受两个回合的突击。”

王舜臣脑袋发懵，王厚、赵隆他们说的话，他每一个字都听得明白，怎么合起来偏生就听不懂了呢？

就看着王厚几人在房间里吵着，这么长时间了，他们甚至都没发现王舜臣回来了。

“王兄弟，你回来了。”韩冈的声音在身后响起，王舜臣惊了一下，忙回头，却见着王韶和韩冈不知什么时候就站到了他的身后。

只是他见韩冈的脸色有些难看，而王韶的脸色更为难看，简直都如锅底一般。王舜臣很少见王韶气成这副模样。

王韶狠狠的跨进厅中，虎着脸，一阵发作：“还闹什么？！都闹了一天一夜了，难道还不够？！”

厅中的争吵声顿时消失了，从菜市口上的喧嚣转为半夜古刹里的寂静。

王舜臣扯了扯韩冈的袖子，低声问着：“三哥，这是怎么回事啊？”

韩冈摇了摇头，连他事先都没想到事情会变成这样。

秦州不是东京，娱乐活动不多。除了长安以外，说整个关西就是一片娱乐文化的沙漠那是不为过的。不要说平头百姓，就是王厚这样的衙内，如果没有培养出逛青楼的爱好和体会到吟诗作词的乐趣，那他平常的娱乐活动，也只剩下棋读书了。如此乏味的日常生活，如果碰上了一个新奇而有趣的游戏，他们当然会沉迷进去。

这是理所当然的。

就拿王舜臣顶礼膜拜的种世衡来说，他曾经有一次要整修一座位于山头上的寺庙，一切都做好了，就是最后的一根大梁太过沉重，想拉上山既耗人工，又费银钱，实在有些得不偿失。

对此种世衡便想了个计策。

他先放出风声，说为了庆祝寺庙上梁，要办一个相扑大赛庆祝。而等到比赛当日，成千上万的百姓便涌到寺庙所在山头下。这时候，种世衡又说，大家一起动手，把大梁送上山去，也好早点看上比赛。结果他话音刚落，一群人便一拥而上，将大梁送到了山头。

其实种世衡玩得这一手也不算什么计策，即便是普通人，静下心来也能想得透。但偏偏上千人没一个去往深里考虑，都是想着赶紧把大梁拖上去，好去看相扑。这是日常娱乐太过稀缺的缘故。

前天当韩冈把类似于桌游的简易型的军棋推演教给王厚，又帮他整理了一份操作规则后，王厚便立刻沉迷了进去，还把赵隆、杨英，以及跟着张守约来秦州的李信一起拉下了水。

韩冈对此能够理解，只是王厚实在玩得过了头，昨天点着灯玩了一夜还不够，今天他和王韶都从衙里回来了，却还见着几人在玩。现在他看王韶的模样，砸了沙盘的心都有。

唉，韩冈暗暗叹了口气，不知道秦州城里有没有姓杨的大夫。

把王厚他们一起赶出了门去，连着王舜臣都遭了池鱼之殃。王韶拉着韩冈站在沙盘旁愁眉苦脸的叹着气：“官家年纪不大，跟二哥他们差不多。若是把沙盘呈上去，让天子变成二哥儿那幅模样，那我可就是罪人了。”

本朝自太祖之后的几个皇帝，都是爱对着阵图指手画脚。如太宗，他最喜欢的就是插手前线军务，经常把阵图夹在圣旨中发出去让前线将领照着来。真宗仁宗好些，但也玩过阵图游戏。英宗在位时间太短可以不论，而如今的天子，又是跟太宗一个脾气，喜欢插手前线军务，又是爱观兵耀武的性子，而且刚登基时就穿着盔甲跑去炫耀，若是给他得到军棋沙盘，少不得要沉迷进去。

王韶好歹也能算是个忠臣，当然不想看到皇帝变成跟自家儿子这般玩得废寝忘食，而且他也怕被御史指着鼻子骂，王安石那样的地位可以不在乎御史说什么，而他一个机宜文字，可没有把御史奏章当放屁的资格。

“天子受命于天，圣聪承于天际，岂会沉湎于军棋？何况朝中还有王相公一众宰辅，宫内又有曹太皇，高太后，怎么都不会让官家迷在沙盘里的。”

他虽然是在说着赵顼的好话，但言下之意却是管他去死。要是天子真的能克制自己的欲望，世上就没昏君了。可韩冈却不在乎。

王厚沉迷于军棋推演，当然不是件好事，王韶这个做父亲的都怒发冲冠了。但天子沉迷进军棋推演，对韩冈、对王厚、甚至对田计，也就是在沙盘上留名的几个人，却都是一桩可喜可贺的乐事。管教天子，自有太后、宰辅他们费神，韩冈他们只要享受军棋沙盘带来的好处就行了。

王韶想了半天，便自暴自弃的又叹了口气，道：“这事就不提了，等明天就把沙盘送去东京，省得再误事。”

韩冈点点头，这事本就该越快越好，若是泄露给窦舜卿去，那就麻烦了。

王韶在厅中绕了一圈，像是想起了什么，“对了玉昆，你昨天是不是写了一份文字，提议要在粮库中养几条狗来防盗？”

韩冈点点头：“最近不是说要在粮库中再添两个缺吗，下官觉得养狗比养人要省事，人的位子添了，再减下去却难。而狗就不会那么麻烦，不想用了，直接让人领走了事。”

“玉昆你这事就做岔了！”王韶却摇起头，“库中圈养猛犬的确有用，但没必要写成文字呈上来，说一声就够了。今次我帮你压下去，日后记着不要再写。”

“这是为何？”韩冈想不通。不立文字，怎么做事？

“玉昆你有所不知，旧年有一宋姓御史曾建言宫中应多养猛犬以卫宫掖，并说罗江犬为天下犬只之冠，其警醒若神……”

“然后呢？”韩冈问道，他心中突然有种不妙的直觉。

王韶长叹一声，却有着幸灾乐祸的味道：“他的名字自此就变成宋罗江了！也有人叫他宋神狗。御史也没法做，直接贬任外官。”

‘这……这也太惨了……’韩冈听着都觉得毛骨悚然，幸好王韶帮他把那份提案给压下去了。

“天下间口舌轻薄之人处处皆是，要谨言慎行，玉昆，你不想你的名字变成韩卢罢？”王韶难得说个笑话。

韩冈知道，王韶说的韩卢是战国策中所载的韩国名犬，若得了这个绰号，那真是一辈子都没脸见人。

他正正经经的点头道谢，“韩冈明白，多些机宜指点。”

