\section{第４１章　礼天祈民康（三）}

离着腊月越来越近，天气一天冷过一天。

几场寒流下来，黄河上的冰层已经冻得如同钢铁一般。厚厚的有两三尺，想凿出一个洞来，都要大半天的时间。

韩冈面前就有了个冰窟窿，并不算大，只有一尺见方。但从冰面到水面，就有三尺髙。时不时就能看到一条鱼窜上来，在水面上翻腾一下，立刻就钻回水中。

竹制的钓竿拿在手里，一根钓线垂到了冰窟中。

韩冈正在黄河冰面上钓着鱼。

与韩冈差不多，在黄河冰面上钓鱼的人数不少。凿上一个洞，便将鱼钩挂了饵放下去，不用片刻就能钓上一条鱼来。其实甚至可以不用鱼钩钓，只用拿根长枪向冰洞下一搠，就能扎起一条上来透气的大鱼。

不过韩冈是来休闲的，不会这么没有耐心，用鱼叉来破坏情调。他盘膝坐在一辆平板雪橇车上，拿着钓竿，戴着毡帽，除了没有白胡子之外，就是一个姜太公的架势。

但他身旁坐着周南。年轻娇美的花魁披着腥红的连帽斗篷，帽子照在头上，边缘缝了一圈白色的兔毛蓬蓬松松，衬托得绝美的小脸更加娇俏。玲珑丰韵的娇躯裹在皮毛中，软软的抵在韩冈身后。时不时递过来一杯热汤，让他喝了暖和身子。

韩冈今日也是临时起意，看着天晴，就带着妻妾家人出来到黄河河边上来钓鱼，看着悠闲得不能再悠闲了。不过过了半天，远处的渔民不停的大呼小叫的，但韩冈这边动静却很少。

“官人，钓到了没有？”王旖从河边俏生生走过来，问着韩冈。

韩冈举了举钓竿，很无奈的说着：“才有两三条了。”

官宦人家的女眷不便随意外出，更不能随便被外人看到。即便春来踏青，到了郊外坐下来，都要拦上一重步障。但韩冈不在意这些，带来几十名衙中的军士，在黄河边圈出了一块僻静的地方。

今天出来的，就只有韩冈和他的妻妾儿女。他的三位已经得到官身的幕僚中，魏平真和方兴，都去了京城参加铨选。而游醇是准备要考进士的，无意铨叙，依然在县学里督促着学生功课。

至于王旁，因为王旖叔叔王安国最近身体不适，他便去了东京探望——王安国在京中担任着秘阁校理，不像韩冈身上的集贤校理是个空头加衔，以示天子看重，王安国是真正在崇文馆中做着事，整理着馆中的书籍文牍——因为王旁不在，只有韩冈在，王旁的妻子庞氏也不便出来。

看着妻子走近了，韩冈拍了拍，示意王旖在身边做下。他能陪着家人的时候实在太少了，今天也算是一个补偿。

王旖先是看了一下周围，确认了没有闲杂人等，连韩冈的随从都远远躲到一边，方才赧然的在韩冈身边坐下。周南忙跪起来，给主母奉上温补的热汤。

王旖捧着杯子暖着手，靠在丈夫身边，心头也是暖暖的。微微笑着：“能钓到鱼也算是好了。奴家小时候跟二哥去钓鱼的时候，只钓上过虾子，就没见过鱼。”

“想不到你小时候也是爱玩闹的。”韩冈笑了笑：“不过在黄河上，能钓到黄河鲤鱼才叫好，其他鱼都不能算数！看我今天钓个十条八条鲤鱼上来，卖到京城去，也有个三五贯赚头。”

冬天的黄河鲤鱼在京城中很受欢迎，不但肉质肥美，而且比其他季节要少了不少的腥气。是做鱼脍的好材料。不过冬天的鲤鱼活动少，似乎是在冬眠一般，钓到的难度很大，所以在京城中售卖价钱也便很高。想在冬天吃到鱼羹、鱼脍，少说也要费上四五百钱。

王旖偎依在韩冈身边，看着冰窟窿里的钓线一动一不动，过了一阵，她忽然道：“官人，不要紧吗？”

韩冈静静的把着钓竿，满不在意的说道：“还有十天才到冬至，两天后再去京城，能赶上斋沐就没问题。”

韩冈刚刚辞了天子的委任诏令，没有接下中书都检正的差事，正巧郊天大典的工作该忙的也都忙完了，可以歇上一歇。

桥道顿递使毕竟是孙永，而不是他韩冈，没必要整天顾着、看着。京中的流民如今也是一日少过一日，不是回了河北，就是报了名，往熙河路和荆湖路屯田去了。

加之府界提点衙门里的公事，耽搁两三日也没有关系，更不用说他马上就要去京城，随同参加大典，衙门的公事本就可以交给下面的属僚来处理。

他不知道孙永会怎么想，但韩冈要感谢天子的这份诏令。就是因为拒绝了中书五房检正公事这个职位，所以韩冈才可以一起将身上的府界提点一职的公务也放上一放，以向天子表明，他并不是贪恋眼下手上的职位，才不肯接下中书都检正这项工作的。

这等假撇清的做法，是习俗，也是惯例，就像天子即位前要三辞三让，而臣子们接受要职，也要多次拒绝一样。身在宦海，不能免俗。

而韩冈却也乐得清闲一下。

“为夫辛苦一年，歇上几日，天子也不好怪罪的。”韩冈笑说着。一把圈住了妻子已经恢复纤细的腰肢，手也顺势向上探了上去。

“官人！”王旖涨红了脸，连忙站起身，闪到一边去。这等夫妻间的亲昵举动，在家里能做，在外面怎么能行？嗔怪着：“都是要陪天子奉祀天地，哪有这样不知体统的？！”

韩冈哈哈大笑：“敦伦尽分，夫妇大义。仰不愧天，俯不愧地。”

王旖又羞又恼，抿着嘴直跺着脚。眼中泛红，已是泫然欲泣，孩子气的指着韩冈：“你就会欺负人。”

“官人过两日就要去京城，随侍天子奉祀天地。”周南看着闹了起来，慌忙开口，“奴奴过去只是听说过，仁宗皇帝主持明堂大典时，韩相公、富相公，都是头戴进贤冠，罩以貂蝉笔立，身穿朝服，随扈天子。天子拜于堂中，八侑舞于殿下。而出城郊天更是难得，那样阵仗，能见一次都是好的。”

周南说话只为了缓和气氛，但说起来后，却是变得一幅悠然神往的样子。

教坊司的任务可不仅仅是在妓馆酒楼中陪笑挣钱，或是参加宫宴酒会，也有参与朝廷大典的工作。比如祭天时的八侑之舞，就是由六十四名乐班的成员一起跳起——不过都是男性。

而女子也有任务。教坊中的童女，在许多典礼中都要上场。周南的小时候曾经作为教坊司的舞班成员，与一众小姐妹一起参加过皇后亲蚕的典礼。

王旖转到周南这边坐下：“我们也只是看个热闹，其实做了天子，一辈子都出不了开封地界。一年去一次金明池，三年去一次青城宫，官家能出东京城的机会，一只手都能数得完。”

王旖生长在士大夫的家庭中，对于皇帝的看法，自不会如普通百姓一样，听到皇帝二字，就肃然起敬。清楚所谓的皇帝，不过是个被无数规矩拘束起来的普通人而已。

“说得正是。做官的人，天南地北能去得。河北之雪，塞上之尘，江南的风月，蜀地的山水。做臣子的都有机会看个一遍，但天子便不可能。”韩冈心有感慨，黄河千里冰封之景，千万人都能看到，唯独赵顼看不到。他叹着，“所以天子常为奸臣所欺瞒，乃是见识不足之故。”

除非封禅、亲征，否则开封城南五里的青城行宫，就是天子赵顼能离开京城的最远距离。汉家天子可以去上林苑行猎，唐时天子能去华清池洗澡，但宋室的皇帝，自太宗之后，就没有了游猎习惯了。而当今天子封禅泰山、亲征敌国的可能性，也可以说是零。

纵然提封万里，拥有万邦，但天子能活动的空间，也只有东京城那么大。其中绝大多数的时候，更是只能蜷居于深宫之中。抬头望着周围不到十里的天空。

从没有看过大漠孤烟，从没有看过海上日升，更不可能了解得到天下黎民的生活、工作，甚至都不会知道，他所继承的土地到底有多宽广。

这样的人却掌握着国家，控制着亿万人的命运，让从亿万人中奋斗出来的佼佼者都不得不跪于其下。

韩冈其实不甘心的，尤其他身体里有一个来自于千年后的魂魄。前段时间又有割地之事，让韩冈对如今的皇帝更有了看法。

说句实在话，韩冈觉得天子还是在后宫中多亲近嫔妃比较好，平时主持一下祭祀、典礼，如此就够了。军政之事，还是交由更为合适的人来处理，天子最好不要乱掺合。老老实实的当个装饰品多好！向东出了海三四千里，就有一个现成的好例子。

韩冈说得肆无忌惮，王旖、周南甚至不敢搭腔。半晌之后，王旖才勉强开口劝道：“官人，这话只能在家里说”

韩冈笑了起来：“这是自然，在外面可不会说的。”

