\section{第４１章　礼天祈民康（九）}

【对不住各位书友，今天中秋得陪着家人，所以只有一更。】

熙宁七年冬月廿九，冬至前日。

六天前，天子赵顼留宿于大庆殿中开始斋沐，拉开了三年一次的郊天大典的序幕。昨日，赵顼祭拜过太庙，并在太庙中斋戒。而今天，终于到了最后的仪式开始的时候。

刚过鸡鸣，天还是黑的。夜风劲烈，看不到月亮的夜晚，只有被风刮得忽明忽暗的数百只火炬，照亮了大庆殿前广场上。映出了广场中，数以万计的人马、车辆，正是天子的大驾卤簿。

所谓卤簿，就是仪仗。

大驾卤簿，仗下官一百四十六员，执仗、押引、职掌诸军诸司总计二万二千二百二十一人，另外还有伴驾的数千文武官员，以及车辆、马匹，甚至还有六头大象，此时都聚集于大庆殿前的广场之中，等候天子从皇城的主殿中出来。

数万人在广场上各就其位，站得分毫不乱。除了宰执之外，数千官员都是按照本官来派定位次——差遣仅是职司，只有本官才有品级。

右正言属于谏官之列——诗圣杜甫做的拾遗，其实就是正言的前身，只不过被改为正言——故而韩冈的位置也就在谏院之中。

尽管天子前日在韩冈转调判军器监一职后，又特赐了韩冈五品服色，也就是所谓的赐绯银，纵然只为七品，亦可身穿红色五品公服，腰间配上银鱼袋。但绯衣鱼袋是日常所穿公服，在今日的大典上，所有的官员都得身着朝服——朝服都是用绛色衣袍，鱼袋例不佩戴，另有作为饰物的配绶区分等级。

只看外袍，韩冈却与站在大庆殿前的其他官员没有多少区别。不过他头上戴的不是三梁、五梁的进贤冠，而是以铁为内框，上方缀有两枚珍珠，凸起仿佛尖角的方形冠冕——獬豸冠，也称法冠。

獬豸是传说中跟随在上古刑官皋陶身边，能辨是非曲直，能识善恶忠奸的神兽。皋陶在刑狱中被供奉，而獬豸的图案也是贴在监狱大门上的。自先秦以来，獬豸都是刑法的代表，獬豸冠也就成了言官、谏官、刑法官们的装束。不过现如今，也只有在朝堂大典时才穿戴。平日里，就算是正儿八经的御史，也还是戴着长脚幞头。

上方下圆的獬豸冠是以铁条为梁给撑起来的，虽然看着不错的，但戴在头上就未免显得沉了一点。戴惯了轻便的长脚幞头，韩冈一时还没有习惯过来獬豸冠的沉重，时间稍长，脖子就有些发酸。

想着如何不为人注意的活动一下脖子，韩冈却没注意到有多少双眼睛都在背后看着他，暗地里也在议论着他。

“看不透啊。”一名须发皆白、差不多有六十多岁的老京官从韩冈的背后收回视线，声音很低，却充满了疑惑。

韩冈前日廷对上的细节，只是在核心层中传播，并没有悉数传到下面来。所以底层的京朝官们从粗略的传言中，完全看不透究竟是怎么一回事。

冯京不想韩冈入中书，韩冈本人也不想入中书，但两人到底是为了什么便翻了脸？据说冯京当日回到政事堂中，连个好脸色都没有。

在崇政殿上开罪了冯京。而拒绝了韩绛的举荐，也同样开罪了另外一名宰相——已经不是仁宗、英宗的时候，过去拒绝宰执们的举荐，可以说是品行高致，眼下可是关系到站队的问题，韩冈的行为摆明了是拒绝了韩绛的招揽——韩冈的所作所为，怎么都让人想不透。

“区区一个七品官，竟然四面树敌？当真以为远在江宁的王介甫能护着他，还是圣眷一直能保着他？”

与老者并肩站着，身上的配绶毫无二致，可相对而言要年轻许多的官员则猜测道：“该不会吕参政不想让他去中书，所以他才不去的吧？”

老者反问道：“要是韩冈当真站在吕吉甫那一边，他怎么会不去中书？”

不管韩冈投了谁，他都该去担任中书五房检正公事。眼下无论哪一位宰辅，在得到了掌管中书各房庶务、文牍的都检正的支持后，完全有可能将对手在政事堂内给架空掉，就像当年的曾布，帮着王安石架空了其他宰执一般——毕竟这个新创设不过数年的职位，一开始就是为了让当年还仅是参知政事的王安石，能顺利的掌控朝政而设立的。

“那就只有一个可能了。韩冈是准备在军器监大展拳脚，不想受到其他的干扰。他不是自称传习格物之说，于此事上有所擅长吗？说不定能”

老者驳道：“这样一来，他不就又得罪了吕吉甫？吕吉甫如今可是兼着经义局，又是前任的判军器监。韩冈在军器监只要想有所成就，就必定会得罪吕吉甫。”

“但他拒绝了韩相公的举荐，不是与吕参政结了个善缘吗？”

“哪有这种道理。”老者低声笑着。东府参政和七品正言之间，可没有交换的说法，韩冈岂够资格？如今的朝堂非此即彼，不去投效，又哪里来的善缘可结？

数声净鞭响过，殿前鼓乐合鸣，打断了两人的对话。官员的特技在瞬间发动，神色刹那间变得肃穆庄严，方才的议论仿佛从来没有出现过。

天子步出大庆殿，群臣、万军一起跪拜下来，山呼万岁。这呼声，如同山崩海啸，千呼万应，在广场上空回响。

随着天子等上玉辂，蹄声、脚步声和鼓乐声便响了起来。

先是六头大象起步，继而开封令等六引导驾，清游队百余骑夹道而行，前队仪仗两百余人持朱雀、黄龙、风伯雨师雷公电母等旗，与太常前部鼓吹——笙、箫、笛、笳、鼓、钲——又数百人紧随其后。

然后司天监、持钑前队、前部马队、步甲前队、前部黄麾仗、六军仪仗、引驾旗、御马、班剑仪刀、五仗、左右骁卫、左右翊卫、金吾细仗、左右卫夹谷队、捧日、奉宸，十几二十队总计上万人一批批的穿过宣德门，沿着御道向南过去，导驾官才开始起步。

通事舍人、侍御史、御史中丞左右分行。正言、司谏、起居郎、起居舍人同样分行左右。在后面谏议大夫、给事中、中书舍人、散骑常侍为大驾玉辂的先导，而两名宰相，是导驾官最后一队。

等到紧跟着导驾官的殿中省仪仗的大伞、雉尾扇、华盖等器物过后，载着天子的玉辂才在御马的拉动下启动。

玉辂之上，当今大宋天子端坐着，仿佛庙里的塑像一般。

天子的玉辂还是从唐高宗显庆年间传下来的旧货色，已经有四百年的历史，多少代皇帝经手。虽然之前整修过一次，但毕竟是几百年的老古董，一动起来就是吱呀作响。赵顼坐在上面，不但摇晃得有些难受，而且冷得厉害。

这玉辂四面透风，只有一层轻薄的纱帐遮住御容。外面的视线穿透不进来，可子夜的寒风却能毫无遮挡的吹进玉辂之中，悬在纱帐上的小铃叮叮当当的响着。不比寻常的马车，座位下面还能放着小暖炉，天子玉辂从来都不考虑这些舒适上的问题。只想着如何装饰精美华贵，符合天子的身份。

左青龙、右白虎，龟背为纹，四角栏杆有圆镜、鸟羽。就是连根支撑黄盖的柱子油画刻缕、金涂银装，各色陈设世间所无。可赵顼坐在上面就是觉得冷。

赵顼不是没有考虑过造新的，前年——也就是熙宁五年——就新造了一辆玉辂。在除夕的时候放在大庆殿前，准备在第二天正旦大朝会上展示。不过天降横灾，搭在玉辂外面做遮挡的棚子竟然倒了下来，将新玉辂给砸坏了。天意如此，赵顼也只能老老实实坐着四百年的古董。

赵顼现在身上的穿戴，从内到外都是按照礼制，可就是不按照时节。若是在圜丘上祭祀时所穿戴的衮冕，外面还能多罩两层，可现在他穿的依然还是通天冠、绛纱袍，并没到换衣服的时候。只有到了青城行宫，进了大次之中，才会换上正式的祭服。那些在典礼上有司职的，如担任大礼使的韩绛，桥道顿递使的孙永也是一样，现在都穿着朝服，到了地头上才会换上祭服。

从宣德门出来一路南下，还没过了州桥，赵顼就已经冻得脸青唇白。

韩冈行在队列中，作为导驾官中的一员，他离着天子的玉辂倒也不远。身边的同僚在寒风中各个都有些瑟缩，只是在天子驾前不得不强挺着腰。但韩冈却迎着风，一点也不觉得冷——比起关西的酷寒，东京城的冬天根本算不了什么。

韩冈自前日接了诏命，并没有立刻去上任，他还要参加各项仪式。右正言的本官本是定俸禄的空衔，也只有到了奉祀的时候，才变得有实际意义。

不过对于上任后，该怎做他都已经有了规划。对章惇，他说他准备萧规曹随，这并不是谎言。韩冈的确并不准备更动吕惠卿定下的制度。在吕惠卿的监督下，这两年打造得军器精良远胜过往，军器监中的官吏必定早就被他驯服了。

韩冈贸贸然去改变制度，不论他设计的新制看着有多好，施行起来肯定要吃个暗亏——虽说县官不如现管，但韩冈不认为他能在吕惠卿干扰的情况下，将差事办好。即便做好了，也挡不住有人说不好。

韩冈知道，现在外界对他的选择都是疑惑不解。这个局面换作他人来，也的确是破不了，只能向吕惠卿俯首或是选择干脆离开。放眼今日，只有他韩冈，才有这个能力。

天渐渐的亮了起来，大驾卤簿一队队的出了南薰门，渐次进抵青城行宫。随着东方的太阳跃离地平线，号角齐鸣，天子的御驾终于抵达了青城。

