\section{第２２章　明道华觜崖（三）}

“这下闹得大了。”曾布领旨之后，不禁叹起。他知道，琼林苑上的发生的事，肯定会传进天子的耳目中。但绝没想到会如此之快，而皇帝的反应也是让人出乎意料。

“不仅仅天子要来，你看对面。”吕惠卿板着脸指着北方，“消息好像已经传出去了。”

华觜冈北面，隔着小湖，就是从新郑门出来的通衢大道。本来这片小湖就是阻隔，所以外面并没有围墙遮拦。从道路上，就可以看到琼林苑的内部。现在在对面的湖岸上，不知挤了多少百姓，粗粗一看，竟然数以千计。

“怎么会有这么多人？！”曾布惊问着。

“因为琼林宴啊！”

东京百万军民都在关注的琼林宴，一篇好诗出来，都能惊动全城，何况这一次的赌赛？转眼就被传出去了，现在几千上万的人都在湖对面，等着看华觜崖上丢石头。

“不论结果如何，输的人这辈子都要成笑柄了。”曾布眼神深沉，盯着韩冈的侧脸。

高挺的鼻梁下，略薄的双唇紧抿着，显得坚毅无比。韩冈大概也是明白，他这是以自己的一生为赌注。

‘……就看他能不能赌赢了。’曾布想着。

……………………

在等着天子的时候，楼下、湖边的进士们早就开赌了。

众进士中自然是以押杨绘的为多，只有寥寥数人押着韩冈这个冷门。前十名中，有几个自重的没参赌，但参赌的都是押着杨绘，唯有第八名的留光宇与众不同。

留光宇的友人劝着他：“元章，你看看慕容武，他是韩冈同窗兼知交，你看他脸色，有半分胜券在握的样子吗？同时张横渠的学生，韩冈知道的，他怎么会不知道？”

留光宇却是坚持己见，“小弟倒是觉得韩玉昆说的有理，这冷门押着也不错。”

心中却是冷笑，这里都是些蠢人，还看人脸色做什么？有这个时间，自己拿着轻一点、重一点的东西试一试就知道了。

属于官中的筷子和碗不便乱丢，有宴上失仪之忧——就像韩冈和杨绘争辩，自始至终也都是笑眯眯的，谁也没有争得脸红脖子粗。更别说捶桌子砸碗，以增气势。

但留光宇用着腰带带钩和铜钱试过了，试了几次，都是同时落地。

关于这一点，他可没有与人分享的意思，说不得自己一人独赢，这脸面就涨起来了。到时候，看看那些赌杨绘的还有什么好说的？

练亨甫，今科的第六名。他瞥了洋洋自得的留光宇一眼，也是在冷笑，‘这胖子，难道以为就他一人做了验证？’

下落的高度只有一人高，轻重也差不了太远的情况下，就算同时落下，也不能证明什么，何况练亨甫几次试过之后，还是觉得有一点微妙的区别。

这种情况，观人是最不会有问题的。韩冈的说法本于张载的理论，但慕容武却半点不知，既然如此，怎么可能让人能相信韩冈？

“等着丢脸吧……”练亨甫不知是对谁在说。

……………………

天子的车驾很快就到了，几百名班直、内侍随行。只听着一片山呼万岁之声，从新郑门传了过来。

曾布、吕惠卿、杨绘还有韩冈等上百名琼林宴中人，都一股脑的去了琼林苑大门处相迎。

赵顼的车驾一直驶到华觜冈下。

等韩冈等人受诏到了楼台的最高层，赵顼从外廊处回过头来：

“朕只是想看上一看这赌赛的结果如何，不必耽搁时间了，先试了再说。”

韩冈和杨绘在琼林苑上闹出的这一通，赵顼听了之后先是有些恼怒。琼林宴上的赌赛，从来都是赌酒、赌诗、射覆、投壶，现在竟然比起了丢石头。

但听了来龙去脉之后，他立时就明白，今日一事虽是杨绘先行挑起，但却中韩冈下怀，他是借势要将张载推入经义局中。

但赵顼怎么想，都觉得一斤的铁球怎么会跟十斤的同时落地，怎么想都不可能。只是他将砚台和笔一丢，好像是差不多同时落地。

从道理上想不通，从实验上却是能证明，究竟结果如何，赵顼起了几分兴趣，干脆就来琼林苑走上一遭。

赵顼的命令干脆无比。在天子的注视下，两名小吏战战兢兢的一个捧起石头，一个拿起秤砣，然后将秤砣放在堵门石上。

“这是为何？”赵顼奇怪的问道，难道不是两个分开来一起放手吗？

“这是为了防止放手的时机前后有差别，最后影响到结果。”韩冈向天子解释着，“就算是一个人来丢，时机上还是会有些微差别。只有现在这般，才能免除。”

“这样不会有何影响？”

“不会。”韩冈摇头，“秤砣并没有和堵门石绑起来，是分来开的。如果秤砣比堵门石落下要慢，当然在后面会拉开距离，一前一后入水——就像一马一人前后靠在一起站着，可一旦跑起来，距离就会渐渐拉开。如果一样快，更不会有问题，可以看到石头和秤砣始终贴在一起。除非是一斤重的秤砣，坠速比三十斤的堵门石要快，在后面推着石块，这样才会有影响。”

赵顼摇摇头，这当然不可能。

这就是韩冈对实验的设计，要不然出问题的可能性就太大了。五十米左右的高度，差不多四秒。上面松手的时间有了零点几秒的延误，到落水时就是七八米的差距。那可就是自己给自己打脸，韩冈如何会去做？！

而且这个方法另外还有一个优点，就是将秤砣受到的风阻给挡住了，受力小的秤砣会一直黏在石块上，不会出半点意外。

韩冈如此提议实验的步骤，解释了两句后，连杨绘都没法再反对。

若是反过来，秤砣在下，堵门石在上，杨绘肯定要反对到底。但现在秤砣放在堵门石之上，既没有绑着，也没有粘着，杨绘若是反对，反而会让他显得心虚，也难以说出个道理来。

总不能当着天子和这么多同僚，以及新科进士面前，说什么孙思邈嫡传的法术。那他可就要成为朝中的笑柄了。何况也不用怕什么，方才上楼来的时候，林深河可是对他低声说了句一切放心。

所有人都注意力重新集中在托着石头和秤砣的小吏身上。只见他将手颤颤巍巍的探出栏杆，双手一放，石头和秤砣嗖的就直落而下。

赵顼立刻伏在栏杆上向下望去。

咚的一声响，就见着水花掀起了老高。

先是下面一片喧哗，嘈嘈的听不清楚。然后留在下面的童贯跑了上来，对着天子和众官道：“同时！同时！的确是同时落下来！”

结果一出，所有人的眼睛都看向杨绘。

不得不说，杨绘有着国之重臣的表现，都已经输了，但脸色只是略白而已。

而韩冈也知道，这个实验真要较真起来，却还有些说道，总有人嘴硬着。

只听杨绘道：“此必是韩冈以术法蒙蔽圣聪，不然为何方才一定要将秤砣放在石块上？还请陛下下旨，将两物分开来重新再试一次。”

韩冈冷笑，他就知道有人输不起。转头对两名小吏道：“请两位将手摊开。”

杨绘和林深河脸色大变，但在天子面前，他们也只能看着两名小吏摊开手，上面还沾着血迹。

赵顼瞳孔一缩，沉声问道：“这是什么？！”

林深河脸色苍白，两个琼林苑提举也过来厉声追问，“这是什么！？”

“不知是黑狗血还是公鸡血？都抹了血，还有什么术法？！”韩冈哈哈笑了，他不理杨绘，转身对赵顼道：“其实这个实验，臣从来没有做过，也根本不需要做，只需从道理上想一下就够了！”

“此话怎讲？！”赵顼惊讶的问道，一众官员也是骚然。

既然如此，何必多费手段？！

杨绘绝然不信，但韩冈胸有成竹，微笑中充满了自信。

既然前面说是这是理，自然有通过逻辑方法进行证明的手段。初中物理中的内容，韩冈又怎么可能会忘记？

现在杨绘反应过来，要换一种实验方法，韩冈是绝不可能答应。不管用什么实验，都会有误差。理想化的实验，也只会出在理想中。真的将堵门石和秤砣分开来丢下去，各种因素造成的误差肯定少不了，几乎不可能同时落地。

必须用理论来给杨绘最后一击！

“有一辆快车，一天能从东京驶到洛阳。还有一辆慢车，要三天才能从东京走到洛阳。”韩冈双眼一扫，所有人都在聚精会神的听着，“试问如果将快车和慢车用绳子绑在一起的话，情况如何？！”

“当然是快车拉着慢车走！”赵顼立刻道。

“陛下圣明！”韩冈赞了一句，道：“不管怎么说，肯定都是比快车要慢，比慢车要快！”

赵顼点头：“自是这个道理！”

天子点头首肯，杨绘想了一阵，也是点头。周围人众都没有反对声，这个道理哪还有错的？

韩冈笑了：“同样的道理。依照杨学士的说法，越重的下落速度越快，越轻的则越慢。那么，如果将轻物重物绑起来，就是将堵门石和秤砣用绳子绑起来丢下去，那落速就应该是比堵门石要慢，比秤砣要快。是不是这个道理？”

韩冈问着杨绘，吕惠卿则在一边轻轻一击掌，恍然自语：“原来如此。”

而杨绘则迟迟不敢答，他知道韩冈的话中必有陷阱，但他左想右想却想不出陷阱在哪里。等不及的赵顼帮他回答了：“正是如此……但这又如何？”

韩冈一下提高了声调，厉声质问：“所以臣只是想问一下。既然杨学士说重物要比轻物落得快，那么堵门石和秤砣绑起来后有三十一斤重，为什么会比三十斤的堵门石还要慢？……应该是快呀！”

寂静无声。

的确，应该是快啊……

看着杨绘的脸色惨白了下去，韩冈冷笑不已。

先以实据为验，再以推理证之。试问，谁能驳得了？！

