\section{第４４章　本无全缺又何惭（下）}

同群牧使。

韩冈再拜起身接过诏书的时候，发现宣诏的石得一，脸色有点尴尬，上来道喜时，说话也不是很流畅。

他的反应，自是有所缘由。

群牧使和同群牧使，仅仅是加个同字，意义则大不相同。这是进士和同进士的区别，也是夫人和如夫人的差距。

本来听宫中传出的消息，韩冈还以为自己能替代担任现任群牧使的韩缜，谁能想到却是与韩缜做类似于伴奏、回声、影子的同僚，当真只需要签字画押了。

想想也是，群牧使一向兼任枢密都承旨，眼下天子就打算将自己晾起来，难道还能让自己在枢密院占个位置吗？

群牧使还有余事可决，又在枢密院兼差，但没有兼职的同群牧使，基本上就是跟宫观使一样的闲职，看来天子是一点事都不要自己做了。

抬眼看看石得一，天子近侍慌慌忙忙说了两句恭喜的话，便拿着喜钱向韩冈告辞。

石得一换作给其他官员宣诏，绝不会有现在局促不安。可韩冈不一样，实实在在的仙佛传人，怎么看都像是星君转世，对于他们这些身体不全的中官来说，很是有几分类似于面对宰相时的畏惧。

原本议定的韩冈职位真的是群牧使，可今天制书一下，就变成了同群牧使。根本就不让韩冈有再立功勋的机会。

不到三十就已经是当世有数名臣，不论在什么职位上都能做出一番成就。眼下还有献上种痘法的功劳没有赏赐，同时朝中又有在河北兴修轨道的动议，到时候，还要将首倡之功追到韩冈身上。

天子不是不想看到韩冈立功，但要是他再立功劳怎么解决？

韩冈的官位不能再升了，不做过一任宰执，本官升到谏议大夫基本上就已经到了顶。就是用爵位、食邑、散官、检校等空衔来赏赐，也是很麻烦。韩冈不及而立，就比得上那些辛苦了几十年的老臣，就等于给日后留下一个先例，让后人可以钻空子——到时候，想钻空子的人不会提到韩冈的功劳，只会看到韩冈的年纪。

石得一其实也为天子而感到头疼，韩冈留在京中怎么都不好安排，可为了六哥，还不能将他往外地打发，宫中都有说法，过一阵子，就让韩冈去资善堂兼差。

石得一匆匆忙忙的走了，韩冈毫无介怀的与驿站中前来观礼的其他官员打了招呼，笑着回去修改写好的谢表——原本是为了感谢天子赠以群牧使的奏表，现在得改成群牧副使才行。

接下了同群牧使的任命之后，韩冈不是急着上任，而是派人去襄州接家眷，又派人去开封府找房子。就跟宰执和三司使这样的高官一样，群牧使也有固定的宅邸，任职之后就可以搬进去，而同群牧使只能可怜的去租房子。

官员上任一般都有期限限制，需要在时限内就任。对于身在京城的韩冈来说，他十五天内到任就可以了。既然天子赵顼安排了这个职位，要他不要做事，自然就赶在最后一天去衙署——在需要体察上情的时候，韩冈一向会变得很知情识趣。

在城南驿住了两天，开封府那里批了一间带着七八亩后花园的宅子来，说是太祖一脉由秦康惠王的三子高平侯传下的宅邸。因为王安石改定宗室法，出了五服的宗室不再享受官职爵禄，这件宅子就被开封府找借口给收回了。空了一年，正好安排给王安石的女婿住，比起旧时韩冈担任判军器监时的三进宅子要大得多。

房子很旧，又是空关了一年，草木丛生，灰尘边地，不仅仅要打扫起来，许多地方还要修理。按照惯例，开封府安排了二十四名兵卒，来府上听候使唤。韩冈就让他们先将主屋打扫出来，自己好住进来。

房子有了，韩冈接下来忙的倒还不仅仅是自己的事。闭门谢客的章惇那里，韩冈让人稍了封信，说了些安慰的话，尽一份心意。接着韩冈没去见他的顶头上司吕公著，而是去登门拜访王珪，他有事要求当今首相帮忙。

以韩冈如今的声望地位，纵然是礼绝百僚的王珪也不能慢待，很快就将韩冈迎进了会见亲友的花厅中。

听了韩冈的来意，王珪问道：“这个吴衍就是当年举荐玉昆你的人吧？”

“正是。韩冈为布衣时，是三人同荐，王资政、张团练，接下来就是吴通判，当时他正在雄武军节度判官任上。”

韩冈拜访王珪，正是为了当年帮了他大忙的吴衍。

吴衍算是很落魄了。如果当年他没有站错队，没有疏远王韶，能辅佐王韶攻取河湟，光是那一份军功，如今好歹一个上州知州。

加上王韶之后升任枢密副使，作为王韶的旧班底，不论是在熙河路任官，还是跟着王韶入京，甚至只需凭借参加过西北战事的资本，就能在官场中飞黄腾达——天子有开疆拓土之心，拥有军事才能和经验的文官，永远都比普通文官升得更快。

但吴衍做错了选择题，应该属于他的机会给了别人。韩冈姑且不提，就是当年听从他指派的王舜臣，只是一介兵卒的赵隆、李信，乃至仅为一衙内的王厚，如今都是高官显宦，镇守一方。

而吴衍，近十年过去了，他现如今还仅仅是个下州通判，想要再往上升，得一年年的熬着时间，这叫磨勘。

这才是底层官员的现状。选人转官很难，而京官升朝官也不是那么容易。金字塔状的官场构成，每向上一步，几乎都要经过一场不见血却同样惨烈的厮杀，要与无数同列相竞争。如果没有一个底蕴深厚的靠山，想多走一步都不可能。以吴衍的情况，他这辈子做到知军就到顶了。

不过韩冈对吴衍旧年的帮助感激甚深。若非有他指派了王舜臣护送，韩冈极有可能躲不过陈举接踵而来的攻击。

之前吴衍远在淮左任官，韩冈无从相助。正好吴衍如今上京，虽然他本人太重脸面没有登门，但韩冈从城南驿那里听说之后，在情在理也得帮他一把。

“玉昆当真是念旧情。”王珪笑赞了一句，接着就爽快给了韩冈一个肯定的答复，“厚生司中光是一个判官的确不够。”

“多谢相公。”韩冈起身拱手行礼，他是真心感谢王珪。

“如今天子有心振作，朝中要仰仗玉昆你的地方还很多。”

王珪是三旨相公，对天子来说，这样听话明事理的宰相的确很好使用，但到了面临危局和战乱的时候，能力就要考虑在前面了。

天子有意对西夏开战，王珪必须主动参与其中，掌握足够的资源，否则天子肯定是要在开战前换上一名到两名更为合适的宰相。

从熙宁三年开始，王珪就进入了政事堂，九年宰执，这个时间长得令人惊叹，但也代表着天子随时有将他换掉的可能——能做满十年宰辅，在立国以来的一百多年里，屈指可数。

王珪需要表现出自己的能力，取得让人信服的功绩，不仅是为了将眼下首相的位置坐稳。而且更是为了准备在离开相位后，能够更顺利的卷土重来。

韩冈和王珪都是明白人，互相皆有所求，坐在一起，反而不用云山雾绕的兜圈子了。

“天子欲用兵于西夏，以如今大宋军力，当能轻易取之。但辽国动向不明，一旦开战，河北、河东或会变生肘腋。玉昆可有以教我？”

“料敌从宽，要用兵西夏，必须得将辽国一起算进来。纵然辽国一时不敢南侵，但在河北边境上囤积二三十万大军，不是不可能，甚至可以说是肯定会这么做。”

“所以要修轨道？”

韩冈点头：“河北军力主要在三关布防，大名府和开德府【澶州】也有重兵。不过几处兵力分散，辽军一旦南下，避实就虚，当为其各个击破。不过一旦有了贯通河北南北的轨道，大名府和开德府乃至京城，都可以轻易遣兵支援。若河北能以更胜辽人的速度在三关聚集起大军，想必辽主和魏王也得重新考虑一下火中取栗的后果。”

王珪想要的是胜利，不是辽国入侵后的替罪羊，轨道的好处显而易见：“这修路的人选，还得玉昆你来推荐。”

“李诫在营造之事上是奇才，下面的一干工匠也都听他的吩咐，相公可以将实务交予他来处理，另外遣人居上统管便是。”韩冈停了一下，“不过有件事，韩冈当先禀于相公。七百里和六十里完全是两回事。铁、木、石子这些建材要及时运到。七百里河北轨道的勘察、营造、转运、修理，更是前所未有的难题，一点意外，很可能要用上比预计的时间更长的工期。”

王珪咋舌：“要不是玉昆新授群牧司，要我就将你绑到河北去了。”

韩冈发现王珪有个好处，他能放下宰相的架子，该开玩笑就开玩笑，该恭维就恭维。当然，这也是韩冈的身份地位到了。

尽管王珪礼绝百僚，但韩冈已经差之不远，怎么说他都已是金字塔上最顶端的一群人中的一员。见面时都要给份脸面。

韩冈已是实打实的重臣。

