\section{第４３章　庙堂垂衣天宇泰（17）}

何正臣和黄廉匆匆而起，正准备与其他几名御史一起上书，将天子动用宦官去彻查京西转运司的打算给顶回去。可当他们回到御史台中，却听说彻查京西转运司的诏书在知制诰那里就已经给驳回去了，只留了诏韩冈入京的那份。

何黄二人相视而笑：“徐德占果然刚正。”

“朝中也没有几个士大夫喜欢看到阉宦四处乱跑。”

成功的让天子收回了派遣中使体问京西转运司不法之事的决定。但之后何正臣、黄廉二人联合其他几名御史，上书请求天子派遣朝臣去京西彻查韩冈的时候，却没了消息。

一天过去了，宫内什么动静都没有。对要弹劾韩冈的御史们来说，没有消息就是坏消息。不能打动天子，想要找韩冈的错失，只会是自取其辱。

“肯定有人从中阻挠。”何正臣厉声道。

黄廉皱着眉头：“这几日，天子不在福宁殿，就在崇政殿。宫内不会有人帮韩冈，如果有奏章经过政事堂，总会有风声透出来，不会一点消息都没有。”

答案已经很明显了，何正臣和黄廉同时冷笑，“章惇。”

虽然别的途径不是没有，政事上的宰执也可以避开他人耳目直接上书，两制官中也有机会，但最大的可能还是与韩冈相交莫逆的枢密副使章惇。王珪、吕惠卿、元绛，有哪个会这个节骨眼上帮韩冈说话？

“也许是苏颂。”另一位御史在旁插话。

何正臣诧异的问道：“韩冈跟权知开封府的苏颂有什么关系？”

“韩冈跟苏颂一直有往来，死在邕州的苏缄更是苏颂的族叔。苏缄之子苏子元是韩冈在广西的下属，一直跟着韩冈。现在他坐着邕州知州的位置，也是韩冈推荐的，据说两家已经是姻亲了。”

“苏子元跟韩冈是姻亲？！”

黄廉和何正臣一听，当即就遣了台中两名干练的吏员去通进银台司查问。

御史不仅能风闻奏事，对朝臣的奏章都有阅览权，去通进银台司查问，完全在他们的权力范围之内。不过需要御史亲自去查实的情况不多，许多时候，派个人去问就够了。御史台里的胥吏，是京城中消息最灵通的那一部分人中的一份子。

半日之后，派去通进银台司的吏员回来了，对黄廉、何正臣等几名弹劾韩冈的御史禀报道：“苏大府今日上书，请求天子尽快下诏推行种痘法，并且还转递了万民书。京城之内，上千名士绅和百姓联名向开封府申请推广种痘免疫法。”

何正臣当即就怒道：“苏颂现在不忙着陈世儒弑母的案子，倒还有闲心管闲事！”

“这是好事啊。”黄廉笑着说道，“韩冈挂个药王弟子的身份将种痘法拿了出来，本来就受忌惮，这万民书可是往棺材上钉钉子，天子可不会待见。”

“药王弟子……”何正臣咬着牙，“韩冈奸狡的地方就在这里，明明说话行事都引人往那个地方去想，偏偏就是不肯承认他跟孙思邈的关系。”

两人都有些遗憾，要是韩冈肯说一句他是孙思邈的弟子，事情就好办了。可惜韩冈人前人后，从来都是矢口否认。

不过在这个世上，有些罪名不是看你做了什么还是说了什么，而是看你是不是能够做道。只要有那个能力，罪名就定了。

“苏颂那里好办，陈世儒那个案子能让他审得焦头烂额。只是章惇怎么办？”何正臣作难，不打掉韩冈在两府中的后台，想要动他，还是有些麻烦。

黄廉笑道：“章惇不是多干净的人，台中可就有他的把柄。”

招韩冈入京的诏书，很快就抵达了襄州。

这时候，受韩冈所托，编纂三字经的邵清、田腴，他们的努力终于有了成果。

家中的幕僚走了大半，韩冈送钱送物，倒是做到了善始善终。不过邵清、田腴都留了下来，还适时将三字经终于给修改定稿。

仅仅算是一篇字数中等的文章，韩冈匆匆一览，脸上就多了几分笑容，“多劳彦明【邵清】、诚伯【田腴】，这一篇，正是我先要的。”

三字经编写完成，韩冈欣喜不已，亲自题字作序，并制作封皮装订起来。看到上面只有自己的名字，没有韩冈的姓名，两人都惊讶不已。韩冈则笑道，“此书乃二位之功，韩冈岂能占为己有？”

对于韩冈的正直，邵清和田腴都很感动。世间编纂书籍，基本上都只留下主编的名字。主家让幕僚代为编书，也不是为了让幕僚留名。虽然韩冈在事前已经说了只想看到成品，不会夺他们的心血，但当真说到做到，还是有几分出乎意料。

李诫和方兴都回来了，神色都有些不安，他们的命运已经跟韩冈挂上钩了，不可能一走了之，也不愿一走了之。

韩冈则好言宽慰：“不用担心，一码事归一码事。你们的功劳谁也不能掩。至于那些不实之罪，都是因我而起，我怎么也不会让人栽到你们身上。”

安抚了幕僚，辞别了妻儿，韩冈随即北上京城。不数日，便回到了开封城中。在这几天中，黄廉、何正臣几次上书催促天子下诏搜查韩冈贪渎之罪，却都没有回音。

“天子还是看重韩冈，否则不会将彻查京西、熙河的事，拖延至今。”

“再看重也不可能比得上过去了。早半个月就能将建国公保下来，七名皇子只剩一个，韩冈隐匿不言的罪名有多大？天子的心结是解不开的。”黄廉冷笑道，“韩冈现在是进了京城，可还有谁能帮他。”

章惇是焦头烂额，御史台弹劾他父亲章俞和弟弟章恺侵占民田，开封府官各怀观望，畏避佥书。只能归府闭门，上书自辩。而苏缄也因为受到牵连，同时加上陈世儒弑母案而无暇他顾。

重臣之中，能帮他说话的两人都有了麻烦。

韩冈就在这个时候，进了城南驿。

“韩龙图？！”驿丞一声变了调的惊叫，让驿馆大厅中的所有人都望了过来。

“是小韩学士？”

“是韩龙图！”

“韩龙图，种痘法当真有用？！”

“小韩学士，有没有带痘苗上京？！”

不过刚刚登记了姓名，在城南驿中的官员全都涌了过来，甚至连照规矩递拜帖都等不及，簇拥在他身边，追问着种痘免疫法的详情。

韩冈甚至连梳洗更衣的时间都没有，在大厅中被人围着动都动不了。而消息很快散布出去，驿馆更是里三层外三层的被赶过来的官绅所包围。直到一个时辰之后，一名中使终于让韩冈身边清净了下来。

童贯带了赵顼的口谕来到韩冈的面前，“官家有旨，宣右司郎中、龙图阁学士、京西路转运使韩冈即刻入宫陛见。”

韩冈没有动弹。童贯一愣，忙低声催促道，“韩龙图，官家可是一听说你到了，便忙着招你进宫。”

韩冈根本就不理会童贯的催促：“御史所论，宰相亦得避位归府待罪。御史数论韩冈于京西、熙河行事，不彻查分明，哪有入宫面圣的道理？”韩冈从袖中抽出一本奏折，双手递给童贯，“这是臣之自辩，请天使代为呈送陛下。”

童贯为难了半天，看着韩冈神色中的坚持，叹了一口气，将奏章接了过来，转身离开。

韩冈也回身往驿馆内走去。在众目睽睽之下，他硬顶着天子的使臣不肯松口，恐怕很快就会传扬开了。到了他这个地位，一点也不能软，一旦松了口气，事情只会越来越糟。

要为人师表，名声是关键。坏了名声，谁来相投？不把贪赃、结党、所用非人的罪名给驳了，韩冈是绝不会入宫的。

他在心底冷笑着，既然有求于己，这帝王心术，还是收一收比较好。

“韩冈硬顶着没有入宫？”何正臣眼睛都亮了起来，这是他几天来所听到的最好的一个消息。

原本还在担心韩冈的口才能扭转乾坤的人们，这个消息让他们几乎要弹冠相庆，这是自寻死路！摆出诚恳认罪的态度，天子看在他的功劳和苦劳上，说不定在敲打一番之后给个恩典，能将这件事轻轻放过，但眼下韩冈硬得像块茅厕里的石头，事情只会越变越糟。

可第二天，何正臣呆呆的站在御史台中的公厅内，难以置信的发问：“全都驳回了？”

黄廉也是呆愣的，只知点头：“天子将所有的弹章都驳回了。”

……………………

“当然要驳回，几个皇子公主因痘疮而夭折，的确是事实。如果牛痘能早献上一个月半个月，皇第七子建国公说不定也还能保得住。眼下天子可就只剩一个儿子了。”

数日后，洛阳富府，窗外白雪皑皑，室内融融如春，香炉中青烟袅袅，与茶香、药香相合。太师致仕、韩国公富弼正与儿子富绍庭议论着京城近日种种。

弹劾韩冈的奏章堆起来差不多能有他半个人高，但天子留中的留中，驳回的驳回，完全没有责罚韩冈。甚至以襄汉漕运开通之功，加食邑四百户以作褒奖，并唐州沈括、汝州方静敏、转运司管勾公事方兴等有功官员皆有封赏，布衣李诫也得授从九品，进入官员的行列。

而坚持弹劾韩冈的何正臣、黄廉二名御史则是被贬斥出外。这个结果，让绝大多数观众跌碎了眼镜，当然，其中并不包括富弼。

“都只剩一个皇子了，在这时候，跟发明了产钳和种痘法的韩冈过不去，”富弼冷笑，“最高兴的会是谁？”

