\section{第13章　羽檄飞符遥相系（五）}

【状态上来的第四更。】

竟还是老熟人！

世事无常，还真是巧了。吴逵无声的咧嘴笑了一笑，其实也不能算巧了。熙宁八年前后，军器监出产的斩马刀据说是质量最好的，只有那一年做锋刃的夹钢，才会用上反复折锻的百炼钢，之后军器监就改进了制造工艺，改成了生熟铁糅合起来的团钢。

“那是伪钢，是从南方传来的，跟磁州百炼钢没法儿比。”跟吴逵透露这个秘密的人这么说道。

那是在灵州之役后，各部在战利品中挑选兵器，吴逵发现一个一年前才逃来的前西军队正专门盯着刀铭看，才听到了这一秘密。换了伪钢做锋刃后，质量降低了一些，但成本低得更多，便宜得一造数万柄。

听了他的话，李清旗下的汉军，就专挑熙宁八年的军器来收集，也不局限于斩马刀了。不过这个秘密也没有保留多久，就传了出去，使得一众将领们的亲兵，都换上了熙宁八年的斩马刀。甚至之后以讹传讹，连神臂弓、板甲、腰刀、长枪等不相干的兵器，都特意去挑有‘熙宁八年’和‘判军器监韩’这两个铭记的。

随手将斩马刀轻手轻脚的放到了地上，然后吴逵悄悄的走进火光找不到的阴影中。虽然这柄斩马刀是斩过西夏天子的器物，若是能拿回去，挂在太庙里面都不过分，但现在身在敌营中，这样的长兵带在身上可就是找死了。

方才离着中军大营还有半里地，吴逵便感觉到内部有变，留下随行的亲兵，借着自己身上装束与营中士兵没有什么区别的优势，避过已经无心防守的明哨暗哨，悄然潜入了营中。一刻钟的时间，不仅发现了梁太后和梁乙埋都做了鬼，连梁乙埋带在身边的幕僚——包括那位袁宝臣——也都被斩杀得一干二净。

两位收信人都不可能收信了，吴逵当即选择离开，不过他在离开的时候，选择了秉常被囚禁的御帐方向。本想看看是否是秉常重新出面复辟，却看到了他被斩杀的一幕。

躲在帐篷后的阴影里，吴逵暗暗的摇着头。

梁氏死了，梁乙埋也死了，秉常更是被斩马刀一击毙命。

吴逵都没想到他被派来打听的消息，竟然会这般的耸人听闻。杀了西夏国主和梁氏兄妹的人，根本不可能撑起西夏的大局。几乎都没有太大的动静，西夏国已经不复存在。

吴逵抓抓头，隔着五六丈，御帐前的骚动有愈演愈烈的态势。

一名哨兵不知为何转到了帐篷后，一眼就发现了吴逵：“什么人？”

“你爷爷！”吴逵低低骂了一声，一窜上前。在哨兵的脖子上一勒，那人便没了声息。看着倒在地上的哨兵，吴逵皱眉想了想，便探手从他的腰间取下了报警用的号角。

一声警.号，惊动了整个大营。仅仅存在于御帐中的骚乱，在转眼间便遍及了整个中军大营。

混乱中，嵬名济和他的亲信部下开始受到其他士兵的攻击，无论如何，杀了太后、国相，又杀了皇帝，这样的人，要说他没有野心，谁也不会相信。

趁着一片乱局，吴逵顺利的逃离了大营，片刻工夫，便与留下来观望风色的亲兵会合。

论理是应该回去向李清复命，但考虑过后，吴逵还是决定不与李清打招呼了，出了什么事都说不准。

吴逵从怀里掏出一封早已写好的信，混在李清的两封信里面，一起交给随行的亲兵：“快回去禀报太尉，皇帝、太后和国相都被嵬名济给杀了，包括袁宝臣。现在营中内乱，请他速做准备，我在这里边再查探一下。”

亲兵是李清安排在武贵身边的，但对吴逵并没有多少提防。应了一声，接过信就走，也没去多分辨信为什么多了一封。

等那亲兵走远，吴逵便上了马，向事先约定好的地方奔去。当年离开，逃来西夏的时候，没有想到会在这个情况下离开西夏。

到了地头，十几人便拥了上来。

“都来了？”吴逵环目一扫，自家在结识的十二个兄弟，竟无一脱漏的全都来了此处等他，“当真决定要跟随我走下去。若是你们随军重回大宋，说不定日后都能有个出身。”

“哥哥这般好武艺都不想回去做官，俺们几个也都是没个心思再做官军。回去后还不是照样没个奔头。”

“说得正是。就算是做了官，又能如何？还不是照样要受文官的鸟气？！这盐州不就是如此，要不是那个徐学士，怎么可能这么容易攻破？就是换了俺来守，好歹也能多守个三五天。”

“俺当年犯下的事不小，就是官府那里免了罪，仇家也还在，回去后也不会有好结果，跟着哥哥，省得提心吊胆。”

“当初就是没心思在军中混才出来的，眼下也没个家事拖累，愿意跟着哥哥。”

没有一个人犹豫。

“可是要去更西面！”吴逵提醒道。

“愿随哥哥到天涯海角。”

“听说西面大食的女子都是绿眼睛，金头发，俺去了，可是要先尝尝鲜。”

“俺要两个！”

“大家兄弟，还是先一人一个！”

众兄弟的笑谈中，将西夏军中的小心翼翼抛诸脑后，一转变得豪气干云，吴逵放声大笑：“自从离开大宋，躲到西夏隐姓埋名七八年，想不到还有群兄弟肯跟着我。既然如此，我们十三个兄弟，就去打下一份基业来，天王老子也别想再使唤我们！”

“哥哥说的好，就是天王老子也别想再使唤我们！”

“对了，隐姓埋名是什么意思？”

“都相处这么些年了，还不知道哥哥当年到底犯了什么事？”

一个个疑问随着马铃声渐渐远去，走向风沙吹起的方向。

……………………

“辽军南下？突破了黑山威福军司？”韩冈突然之间听到了这个消息，也是吃了一惊，“是否确认过了？”

“辽军的兵力在三五万之间。要仅仅是几千人，还真不一定能探查得出来。”折可适回道。这是折家送来的情报，对于家里的情报来源，折可适还是很有几分底气的。

韩冈拍拍大腿，对于这个情报，他相信。虽然出乎意料，但却完全合乎情理。

之前给绕进了思维定势，耶律乙辛通过支持西夏来讹诈岁币的举动是为了稳固他的权位，而攻取西夏的土地，不费吹灰之力就做了个得利的渔翁，同样是对耶律乙辛巩固他的的权位有着极大的帮助。

“盐州陷落早了一步。”

“可惜种谔迟了一步。”

“两边应该都在后悔吧。

黄裳等几个幕僚在下面说着。

“龙图，我们该怎么办？”折可适问着，“这么好的机会，不应该错过！”

幕僚们都竖起了耳朵。

有便宜不占那是傻瓜。西夏既然完了，在与辽国定下国界之前，能抢到的都要抢到手。迟了就等着看辽人得意。韩冈在河东，看着西面乒乒乓乓乱打一通，局势变化得让人目瞪口呆，但他闲得就只能发呆。除了一个阻卜人，就没有什么的功劳了。

“说得也是。”韩冈想了一想，“不过太冒险不好，先收回丰州再说。”

“丰州？”几个幕僚齐声问。

韩冈点点头：“丰州！”

丰州有两个，韩冈说的是旧丰州。

丰州、府州、麟州这个云中之地，在唐末便为党项人所控制。府州是折家的老家，而更偏西北的丰州则是王家世袭。当元昊立国，向南在好水川、三川口、定川寨打了三次大捷，向西吞并了河西，向东时，则是将河东路在黄河之西的土地抢走了不少，丰州便是其中之一。

当丰州被攻陷之后，朝廷便从府州割下一块地下来，重新设立了丰州。

不过这个丰州，不再是由王家世袭，而是从朝廷派人来接管。王家尽管死光了嫡系，但旁支还是有不少，真要找人继承还是找得到。朝廷这么做，乃是趁势削藩的用心，断了王氏的根，顺便把折家也削弱了，在朝廷看来这是坏事变好事。

不过现如今，丰州还是在折家的控制中。朝廷派来知州、派来通判，当地驻军的主将和指挥使都是外派来的，但下面的士卒和底层军官，全都是以折家唯命是从，分割不分割其实还是一回事。

旧丰州算是最简单的目标，距离近，而且还是大宋旧有的领土，收回名正言顺。

韩冈抬眼看折可适，笑道：“收复旧丰州，这个想法当是跟令尊一样。到时候，折家可是要为全军先锋才是。”

折可适脸色微变，但有立刻恢复正常，但说话时，变得更为恭敬：“龙图说得是，家严也是想先以丰州为目标，想让下官询问一下龙图的意见。不意龙图已经看破了。”

折家愿意与韩冈合作。

韩冈之前在调遣骑兵相助种谔的时候，没有一点耽搁和延误。给折克行留下了很深的感触。为人正直、行事光明磊落，一如当年他在罗兀城时一样——虽然我不同意你的观点，但我绝不会拖你的后腿。

不管韩冈这么做是真情假意，或是出自什么目的，折克行都觉得这是一个可以深交的文官。就算他是装出来的，日后他若是想要维持这样的形象，那么他就必须继续伪装下去。伪装一辈子，那跟真的还有什么区别？

取得韩冈的认同，由此更进一步拉近关系，是折可适从家中得到的任务。从今天的情况来看的，有些事要坦白一点才好。

