\section{第三章　时移机转关百虑（七）}

大年夜的横渠书院，还有弟子逗留其间。

关中交通不算方便，留居在书院中过年的学生还有三四十人之多。也都是家境贫寒的学生，如同当年的韩冈，没钱回乡，其中有些人甚至连束脩都给不起。

幸好横渠书院名下的田地今年丰收，田租充裕，加上来自四方的捐赠，也支撑得起这些学生的日常食宿。

一顿丰盛的年夜饭吃完，苏昞在院中走了一圈消食，回来后就看见还有几个学生聚在一起，一人端坐在椅上，一人则用手指点着他的额头。旁边的人围着笑，而坐在椅上的那一位不知为何脸胀得通红。

“这是在做什么？”苏昞走过去。

几名学生连忙站成一排，坐着的也站起来了，看起来慌慌张张的。用一根手指抵着人额头的那一位低头回话：“回先生的话，学生几个今日看《桂窗丛谈》，上有重心一篇，说了不少道理。学生愚钝，只看文字难以领会，现在只是准备试验一下。”

苏昞闻言一笑，韩冈的新书他都翻遍了，那一篇也看了。上面说的东西的确很有趣。虽然是日常所见，甚至是每一个人无意识都在做的，可偏偏几千年下来，没有人真正能说出其中的缘由。

“试验的结果怎样？”苏炳问道。

那名学生恭恭敬敬：“书中果然是说的没错。坐在椅子上，身子不前移，不将重心移到脚上，除非能用手支撑，否则就必定站不起来。”

其他几名学生一起配合着点头。

“打赌了吧？”

几个学生脸色都变了，脸上的笑都没了，一个个变得吞吞吐吐起来。

书院中自有规条，除了射柳、投壶这样合乎儒家礼仪的赌赛，其余赌博一概禁止。如今几人明知故犯，又被山长苏昞捉个正着，一顿责罚肯定就免不了了。

苏昞却笑了起来：“今天是新年，是要为师下不为例，还是一以贯之？”

几名学生这下犹豫起来了。下不为例，这件事就算揭过；一以贯之，可就是逃不脱责罚。

还是那名指着同学脑门的学生站了出来，向苏昞躬身道：“先生，此事因张营而起，甘领责罚。不过诸兄乃是受张营牵连，惟愿先生罪责止吾一人。”

张营出来请罪，其他几名学生立刻争先恐后，“先生，此事不是景前一人之过，学生皆有份！”

几个弟子争相请罪，苏昞一时心情大好，笑道：“既然你们知错，也不需重罚了，抄经书好了。纸墨自己去领，将五经都抄写一通下来，上元节前要完成。”

学生们连忙恭声应诺。抄书对他们来说不是什么大不了的，自家读的书全都是亲笔抄写而来。墨和纸又不便宜，许多好书都抄不起。苏昞这是明着责罚，暗地里帮忙呢。

种建中走在雪地中，脚下的雪吱呀作响。

放眼书院内外，满眼都是雪光。

年前的这一场大雪，挡住了种建中回乡的道路。

雪橇车能压在雪地上不陷下去，但拉车的马却做不到。一步一个坑的慢慢向前走，本来能来得及在除夕之前赶回京兆府老宅，眼下却不得不在横渠书院中歇息。

其实原本到了宝鸡就该歇下来了，是种建中觉得应该顺便跟师门联络一下感情。而且横渠书院里面怎么说都是有不少自家同门，总比孤伶伶的在宝鸡县过年好，便又赶了一阵。午后抵达书院，与苏昞和其他学子也是聊了好一通，顺便还祭拜了先圣和张载。

“哥，早点歇息吧，还真的要守岁啊！”种师中站在走廊上，远远地冲种建中喊着。

种建中和种师中两兄弟。种师中是得荫补的官，但他离二十五岁还有几年时间，没资格出来接受实职差遣，只能跟着兄长东奔西跑。

从延州至渭州，又从渭州回京兆府，来回赶了十几天的路，中间只在渭州歇了一天，种师中已经没力气了，再能熬的身子骨也吃不消连日在山川间的奔驰。沿途驿马给他们换了个遍，骨架子都散了。

“彝叔、端孺。”苏昞这时进了客房所在的小院。

“季明兄。”种建中带着弟弟上前行礼。

“还没有歇息？”苏昞说道。

“除夕当是守岁。”种建中笑说着。身后的种师中却低头捂着嘴，打了个哈欠。

“这个时候还奔波在外，彝叔你们兄弟俩也是辛苦。”

种建中叹了口气，请了苏昞进房中坐下：“出站之后，各路难合兵，又不便联络，只能事前先打个商量。”

“若是设立宣抚司，统管整个战局，也许情况会好一点。”

“季明兄，给你说句实话。六路诸将，还没一个指挥过十万大军。包括家中叔伯也是一样。

”种建中道，“而且陕西之地，多山谷、多沟壑，本来就不是能展开大军作战的地方。就算设立宣抚司，到了下面，还是得自行其事。将陕西缘边分作五路，难道是没缘由的吗？实是地势如此，不得已啊。平戎万全阵，河北能布，陕西可是布不开。”

平戎万全阵是当年太宗皇帝亲自设计的阵图，命河北依图布阵，是一套用十余万兵力在平原上布下阔达二十里的战阵。辽人入侵时的确不会往上撞，他们会直接了当的绕过去。

“记得当年韩子华相公领陕西宣抚司的时候，当时光是鄜延路就有十一万大军，全军兵力超过三十万……”

“那是连乡兵、民夫都算进来的数字，真正能上阵厮杀，可堪一战的禁军，一路最多也只有三五万。”有句话种建中还留在肚子里，如果将空额减去，兵力会更少，“不过这一次，如果对西夏开战，厢军、乡兵弓箭手都会上阵，就算不能与铁鹞子厮杀，拿着神臂弓守寨子总不会有问题。”

“其实可以让泾原、秦凤和熙河三路攻打兴灵，环庆、鄜延攻打银夏。两边本来就是秦凤转运司和永兴军路转运司负责支援粮秣，各自合兵也是一个办法。”

种建中摇了摇头：“季明兄，那可是兴庆府！”

苏昞怔了一下，也摇摇头，不说话了。

的确，种建中的拒绝很有道理，那可是西夏国都兴庆府。若能独占头功，就是能吃三辈子的功劳。在大功面前，谁能忍得住？不先打个你死我活，都是军纪良好了。

你要两边各打各的，秦凤转运司支援泾原、秦凤和熙河攻打兴灵，永兴军路转运司负责支持的鄜延路和环庆路攻打银夏，河东再插个花。这个计划的确是不错，但也要鄜延、环庆的将校们答应才行！

西军中的哪个将领不想站在兴庆府的城头上，哪个不想第一个杀进党项人的皇宫？那是西军将校中多少人梦寐以求的美事。敢挡他们的路，嫌自己的日子过得太平淡吗？

苏昞本就是来探问客人，只是顺口说了一下如今的时事。话题接不下去，就又说了几句闲话，便起身告辞。明天种家兄弟还要上路，也不能多打扰。

送了苏昞离开，种建中回来后轻叹了一声。他的确是拒绝了苏昞的意见，但这件事本来就轮不到他们来插嘴，至少也得是种谔和韩冈一级才有资格插话。

不过韩冈现在是什么想法，根本让人猜不透。

王舜臣如今出了事，虽然还不知道内情如何，但他这一级的武将，被捅到天子面前是必然的。

谁也说不准这到底是不是项庄舞剑意在沛公，明着打王舜臣，暗地里则剑指种谔。种建中此番联络泾原诸将，本来是要在渭州七术种谊那里过年的，就是因为王舜臣之事，才匆匆赶回京兆府，只是又在路上因大雪而拖延了行程。

还不知道韩冈听说了此事会怎么想，会不会以为是种家故意放纵王舜臣受到攻击。种建中心中隐隐生忧。

王舜臣出身种家，被视为嫡系，甚至在河湟起家之后，还被招做了种家的女婿。后来被调到鄜延路，就是因为有这层因素在。

在鄜延路中，王舜臣表现得并不算差，只是运气不好，三年前在夏州吃了一个亏，连着几年都没有机会向上爬上一步。

眼下则是由于韩冈对展开攻夏之役的阻挠，使得王舜臣在种家内部有点不受待见。但韩冈与其兄弟相称，过了命的交情。在军中，上上下下也都给他几分面子。

但这一次的利益实在太大了，不论谁能成为先锋，整个功劳的三成都能揽到身上。尤其是鄜延路直面的银夏之地。

在三年前的横山之役中，官军其实已经攻入了银夏，甚至占据了银州，兵锋直指瀚海，只是因为各种各样的缘故，而不得不退回到横山南侧，但在离开前，官军放了一把火，烧了整个银州城，而动手的，正是王舜臣。

三年过去了，银夏至今没有恢复元气，这是个再好捏不过的软柿子，带兵走过去就能捡功劳，谁甘心让别人捡去？

不知道天子会怎么处置王舜臣。自家叔父请求让他戴罪立功的奏章当是已经递上去了，但有多少作用却还难说。

种建中无可奈何的长声一叹，乱七八糟的事怎么就这么多！

