\section{第三章　时移机转关百虑（十）}

“是，是，娘子所言甚是！”韩冈笑着点头。

只要认为自己没有错，王安石就是死活不肯低头的脾气。他这个做女婿的也是吃过苦头的。

王旖不高兴了：“是只要说一遍就够了！”

“是，娘子。”韩冈毕恭毕敬。

有时候韩冈觉得自家浑家的脾气，真的有几分像他的岳父大人。

韩冈还记得王安石旧年有一桩公案，因为鹩哥还是鹧鸪……反正是只鸟而起的杀人案——具体什么鸟，韩冈记不清了。

两个朋友，其中一人带了只鸟，另一人看着喜欢，想要过来。前者不肯给，而后者直接抢了过去。到此为止，还仅仅是朋友间的龃龉，但当前者拔出刀子将后者刺死之后，事情就闹大了。

开封府断案，当市杀人，没话说这是死罪。而正好担任纠察在京刑狱的王安石进行复核时，则认为，既然抢了鸟，那就是白日劫盗——杀强盗不当论死！

两边相持不下，最后这桩案子交付大理寺和审刑院公议，定了是杀人罪。既然结果与王安石的判决相反，照规矩，王安石当为此受罚。不过仁宗皇帝和了稀泥，赦了王安石的罪。但王安石可好，梗着脖子说我无罪，连叩谢皇恩都不干。一下惹动了御史台，弹章连番而上。可王安石根本就不在乎，最后又是仁宗皇帝出来和稀泥，几句算了就当没这回事了。

至于在包拯手下做群牧判官时，包拯劝酒怎么也不给面子的小事，就不用提了，例子实在太多。

顶牛顶到不给皇帝面子，王安石的倔强可见一斑。韩冈当年在王安石面前硬着脖子说横山必败，有功劳别算我一份。与王安石当年相比还差一点点。

不过自家的浑家，跟黑脸的岳父，就是同样倔强，感觉也是不一样的。王旖生气时瞪眼抿嘴，很有几分可爱。有时候，韩冈甚至要故意逗一下。

王旖则是气呼呼的瞪着韩冈，她也觉得自己的丈夫许多时候惫懒起来，还真是让人恨不得咬他一口才解气。

幸好送热水的婢女进来了，王旖去净房先洗了脚，然后才回来用热水泡着。木盆的热水中放了个药包进去，专门用来泡脚的，属于香料一类，能在活血的同时，给双脚一并熏香。

王旖大家闺秀出身，甚至没有走过远路，在宫城里面走了一天，脚上就起了好几个水泡。不过泡在水里就舒服多了，心情也好了不少。

白生生的小脚泡在热水中，王旖探头看着韩冈手上的书，“官人现在看的是哪一篇？”

韩冈将手上书举了一举：“小苏的六国论【注1】。”

“苏家父子三人同论六国，各自见解不同，不知官人觉得哪篇写得好？”

“都看过？”韩冈抬头，反问道，“娘子觉得哪一篇比较好？”

王旖轻快地回答：“苏老泉的弊在赂秦。爹爹和大哥都觉得他写得好。官人呢？”

韩冈摇头道：“老苏一篇文章借古讽今，道理其实说得牵强，可拿当今之世做对比，让人心生感触不奇怪。当年正好是朝廷拿岁币岁赐贿赂辽夏的时候，出来的时间可巧得很。”

“那大苏小苏呢？”王旖兴致很高的问着，丈夫与她谈论文学的时候很少，今天可是难得的机会。

韩冈沉吟了一下，道：“苏子瞻的《六国论》，与其说他论的六国，还不如说他论的养士，偏题了。他说秦兴乃是养士之功，六国能在强秦的压迫下维持多年，也是靠了养士，当秦一统天下，不再养士，士人生怨，所以亡了。这是从张元、吴昊身上引发出来的议论。张元、吴昊都是不第士子，投靠党项，乱我中国。朝廷如今厚待士人，特奏名一科，就是为了不让不第士子心生怨意、投降敌方。这也是为什么唐时行科举，唐太宗会说，天下英雄尽入吾彀中。”

王旖坐直了身子，皱眉回忆道：“爹爹倒是觉得这一篇写得很不好，看了就丢了。”

“岳父不是写过论孟尝君的一篇史论吗？经天纬地的方可称为士，而孟尝君身边的鸡鸣狗盗之辈并非士。因为孟尝君身边尽是鸡鸣狗盗之辈，所以才士不至。”韩冈笑道，“岳父要是看得惯苏子瞻这篇文章，反而怪了！”

他其实很佩服王安石，《读孟尝君传》才一百个字不到，道理却说得通透，比那些连篇累牍的文章强得多。而孟尝君本人的行事作风，也的确只是类似于黑社会头目的人物，并无雄才大略，王安石给他鸡鸣狗盗之雄的评价确实深刻入骨。

王旖当然读过他父亲的著作，想了想，也觉得丈夫说得有几分道理。

“至于小苏的这一篇。”韩冈继续说道，“则是从地理战略的角度来说，是要山东六国保住韩、魏这个屏障。韩、魏位在中原，地处天下之中，当韩、魏不保，其余四国就只能被各个击破。”

“官人觉得谁说得对？”王旖兴趣盎然的问道。

韩冈打了个太极拳：“史论本就是借古喻今，他们想说的从来都不是六国，问他们说的道理对还是错，根本没有意义。先圣编写诗经，跟现下文人自纂诗集，可会是一般的道理？”

“就事论事呢？”王旖却不放过，追问着，“哪一个说得对？”

韩冈想了一想：“就事论事的讲，六国之亡是内因外因的集合，不仅仅是一种原因。三苏的六国论得合起来看才是，赂秦是一条；小苏的韩魏不保也是一条；至于苏子瞻说的秦能养士故而兼并六国，不能养士，故而覆亡，同样是一条。”

王旖捂着嘴笑了起来：“官人的这种说法可是狡猾得很，这个也对，那个也对，说出来就是谁也不得罪。”

“但他们加起来也不全面，这个有不足，那个也有不足，说出来可是谁都得罪了。”韩冈笑了笑，“其实都没有说到点子上。”

王旖眨着眼睛：“那奴家就洗耳恭听官人的高论。”

韩冈呵呵笑了起来，“为夫可没有高论，有的只有先圣之言，‘足食足兵，民信之矣’。兵精、粮足、国人信服，秦人做到这三点，自然能兼并六国。”

“就这个？”王旖疑惑道，“该不会是搪塞奴家吧？”

“圣人的话岂会有错！有一干人战国策读得多了，以为纵横术无所不能，一张嘴就能‘致君尧舜上’，却没有心思认认真真耐下性子去做实事。殊不知，治政之要，就是在于兵精粮足，军民信服，有了这三条，便能纵横于世。不过呢……”韩冈叹了口气，“知易行难，要想做到可是难得很。”

王旖想了一阵之后，还是点了点头，认同了韩冈的说法。不管怎么说，韩冈治政用兵的手腕都是一流的，出将入相对他来说，不是夸奖，只是恰当的评价。他说的话，天子听不听是一回事，但肯定是重视的。

“秦人有关中之利，又得巴蜀之地，辟沟渠，开阡陌，北有郑国渠，南有都江堰，加之民风尚简，兵粮之丰，远过于山东。而商鞅立木、不韦悬金，都是为了民信。军功赏爵，首级易功，秦人百年间用之不移，自然是‘民信之矣’。”

“……那足兵呢？”

“操干戈者为兵——拿着兵器的人才叫兵。所以足兵的话，就要精良的兵器以及敢战的士卒皆备。军功赏爵之制一出，秦人好战如饥似渴，六国远有不如。至于兵器……”

韩冈从放在桌下的一个盒子里摸出几个黝黑的箭簇来，“为夫摆在书房里的这些青铜箭簇看过吧？”

王旖点头。这些青铜箭簇、还有几支秦戈、秦剑，都是韩冈书房中的装饰。现在书房泡了水，里面的东西都拿出来了，贵重点的堆在正房中，不值钱的就放在院子里。

“这些青铜箭头，可能是殉葬之物，也可能是出自秦国军库的遗址，听说当年被掘出来的时候，数以万计。不过都给人拿去熔了造铜器，剩下的不及百一。”韩冈捏着几枚箭头给王旖看，“这些箭头，在土中埋藏千年，但你可以看看，形制如一，没有丝毫的差别。”

王旖仔细的看了半天，除了锈斑的位置有所参差以外，这几个箭簇的大小、外形当真是一模一样，“过去从都没注意呢……还是官人眼睛好。”

“什么眼睛好，这就是格物致知，从小处就能知道秦人打造的兵器有多精良。为夫是判过军器监的，这些青铜箭头有多难得是再清楚不过了。军器监出产的箭簇比不上秦人……为夫藏的秦剑上，还有相邦吕不韦造的字样。物勒工名，军器有问题，能追到宰相头上。六国输得一点都不冤。”

韩冈将箭簇叮叮当当的丢在了圆桌上，“士兵更好战一点，人才更丰富一点，政治更清明一点，兵器更精良一点，农事工业更出色一点，多少方面的优势集合起来，对于东方六国，有了压倒性的优势。而山东六国人心不一，想让他们齐心合力共抗强秦，是缘木求鱼——兄弟间还能争产争得你死我活，最后让奸猾胥吏们占了便宜，放到六国，还不都是一样的情况？”

“商鞅变法，只在耕战二策。其人虽为法家，但其治政之本，却与先圣相合。所以岳父如此推崇商君，不是没有来由的。秦国国力之强，在商君之后，就远在六国之上，只要在台上的不是昏君，兼并六国是迟早的事。三苏的文章，以古讽今做的不错，但论六国，就论的太偏驳了。”

注1：苏轼苏辙两人的六国论写作时间不确定，姑且当做元丰之前所写。

