\section{第30章　随阳雁飞各西东（四）}

黄昏之后，章敦轻车简从，悄然来到王安石的府邸。

其实执政私访平章府上，还是挺犯忌讳的一件事。就是还在两府门外的韩冈，经常拜访王安石或是章敦都不是那么方便。

但今天之事对章敦而言至关重要，他想要征得王安石的支持，就必须亲自登门造访。而不是靠韩冈或是其他人，甚至几封书信能解决问题。

“子厚你今日造访，可是为了吕吉甫的那一份奏章？”王安石喝着紫苏饮，开门见山。到了他这个地位，在政事上无欲无求，也不需要跟晚辈弯弯绕绕了。

“正是。”章敦不以为异，王安石本就是急脾气，“眼下兴灵辽人蠢蠢欲动，吉甫忧心国事，想要一知兵良臣为其后，也好安心进京。不过仅仅是一名知兵的良臣，章敦觉得尚远远不够。银夏种谔、环庆赵禼、泾原熊本，互不统属，其力三分。若只是万余辽师，数万党项，各守一方倒也不惧。可万一辽人遽兴大军，或有被各个击破的危险。”

王安石沉吟了片刻，又问道：“不知子厚作何想？”

“以敦之愚见，当可如熙宁旧例，设陕西宣抚司，以宣抚使统括西北大局。”

“就是以吉甫为宣抚使喽？……”吕惠卿的想法，王安石看到奏章就知道了，而章敦的建议也不出所料。“薛子正和玉昆是什么想法？”他问着，单刀直入的问题一如性格般迅急。

王安石可不信章敦事前会没有跟韩冈、薛向两人商量过。让吕惠卿如愿以偿的留在陕西，这可不是小事。章敦不征得他们两人的同意——尤其是影响力极大的韩冈——就算得到了自家的同意，也照样有被坏事的可能。何况在吕惠卿一事上，他们三人当是有着相同的利害关系。

“玉昆说了，吕吉甫若能坐镇在陕西，他这边跟萧禧聊起来也就容易了许多。”

宣抚司的成立有着很大的象征意义。这一点，王安石、章敦、韩冈他们明白，对面的辽人也同样明白。一旦陕西宣抚司成立，就会成为韩冈手上与辽人讨价还价的筹码，是大宋宁为玉碎不为瓦全的证明。压制起萧禧，当然会容易不少。

王安石神色一动：“萧禧难道已经有所索求了吗？”

“何须他开口？只看兴灵方向上辽人的异动，就知道耶律乙辛的想法。何况他派来的这位正旦使还姓萧名禧。”章敦声音变得高亢了一点，“辽人欲壑难填，耶律乙辛更是要借中国的财力来稳定自己的权势。只要两边消息一通，确认了边境上辽人的动向，萧禧便立刻会开口索要岁币和土地！”

王安石摇了摇头，理由还是稍嫌牵强了一点，“兴灵的辽人迁移过来不过一年多，还没有这个实力。”

“相公，银夏路可是有个种谔！”章敦急忙又道，他自问找了个好借口，“没有一个宣抚使，如何能拉住这匹劣马的笼头？”

种谔的脾气和性格，王安石也有所了解。好歹是天下排在前几的名将了。章敦说的话，还真是一个好理由。挡回辽人的贪欲，这是现在朝廷想要做到的。但打得过分了，将战事扩大，却也不是朝廷希望看到的。这样一来，好战的种谔就是一个由糖块包着的毒药，吃在嘴里很甜，但外面的糖块没了，毒药可就出来了。只是临阵换将，却更是一个糟糕的选择。

想了一想，王安石道：“薛向呢？他怎么看？”

“薛子正也是觉得这样比较好。”章敦回道：“而且他还建议说最好在关东修一条轨道，与关西的宣抚司相配合，共同来压迫辽人。”

“轨道？”王安石眨了一下眼，今天的‘惊喜’还真是一个接着一个，“……铁轨还是木轨？

“如今都已经是铁轨了。”章敦放松的笑道，“京城的码头上全都是铁轨车。”

“不是说铁轨长了就有问题吗？”王安石对铁轨依稀有些印象。

“那是之前的事了，是因为不知道热.胀冷缩这个道理的缘故。”章敦解释道，“凡物遇热而胀，遇冷而缩，铜铁五金之物尤其明显。京城的码头上一开始，一段段铁轨都是靠得很近，如同木轨一样。但之后换季时，铁轨不是两头相接挤在一起，就是缝隙扩大。从此之后，每一段铁轨和铁轨之间，都会留下空隙。具体的间隔，都有经过验证。”他又苦笑了一下，“这个道理玉昆似乎事前就知道了，但他偏偏不说，直到出了事，才诱导人去探究其原因。”

王安石深有感触的点了点头，以他对韩冈的认识，这种事自家的女婿多半做得出来。

几声喟叹，他又道：“河北铺设轨道，陕西设立宣抚司，的确能让辽人知道中国决不妥协的决心。”

“相公误会了。”章敦急忙更正道，“不是河北。”

“不是河北？！”

“关西设宣抚司，河北再开始修建轨道，未免显得咄咄逼人，万一辽人以为朝廷准备开战，反而就没了转圜的余地。”章敦基本上就是将韩冈之前说的话转述出来，“而在京东沿着汴河铺设轨道，配合起关西的宣抚司来，对辽人依然是警告，却不会显得过于锋锐。而且多了一条宿州至东京的铁轨，对补充汴河运力不足也是一件好事。同时河北轨道太长，几近千里，而宿州至东京不过六百里，于途需要跨越的河川少且窄，也简单了许多。等有了五百里以上轨道的经验，下一步才是近千里的河北轨道和从京兆府到京城的轨道。”

章敦一口气说完，王安石只是点头，却不言可否。

他心中暗叹，章敦、薛向和韩冈其实都已经有了自己的盘算，却是正好利用吕惠卿的私心来为己谋划。喝了口茶，润了润喉咙，王安石沉声问道：“子厚，你可知道蔡持正午后入宫时说了什么吗？”

“知道一点，但并不详细。”章敦点头，这是他出宫前听到的消息，只有一句话，要想了解更为详细的内情，就要等到明天了。不过这一句话已经足够，“蔡持正希望让成都府路的蔡延庆改判京兆，这个人选并不差。经历也好，能力也好，都是上上之选，如果仅仅是稳定京兆府的话，也是足够了。不过蔡延庆帅长安，绝比不上吕吉甫任宣抚使更能压得住阵脚。枢密使兼宣抚使能控制得了环庆、泾原和银夏的兵马，而区区一个永兴军路经略使，则远远不够资格。而且陕西宣抚司成立，也能警告辽人，中国已有防备。正如弦高献牛酒于秦师，甚至可以不战而屈人之兵。”

章敦说了很多，但王安石仍是半点不信。

他可是在京内京外做了几十年的官，朝堂和地方的政务、刑名、军事、人事，哪有他不熟悉的？如今虽没了与后生晚辈周旋的精力，心境也远不及过往，但这并不代表他的眼力退化了。

王安石不信韩冈会担心争不过一个契丹人，也不信韩冈会在与萧禧的交锋中落下风，他太了解自家的女婿了，前面章敦帮他说的理由仅仅是借口。自家女婿应该只是单纯的希望参与编纂了《三经新义》的吕惠卿在外面待久一点，在自己和程颢进入资善堂后，京城里再多一个能拉下脸皮来坏事的吕惠卿，对气学的压力就未免太大了一些。

同样的道理，其他人皆是有自己的盘算。拿出来的理由，看起来再怎么冠冕堂皇，或是听起来如何如何的推心置腹，其实都不过是借口罢了。

王安石看得很清楚。花白的双眉微垂，昏黄的老眼中投出来的目光，却比年轻人更为犀利。

蔡确阻止吕惠卿留在陕西，是不希望多上一名东府的同列——若是吕惠卿在关西立了大功，不是不可能被晋升为第三位宰相。韩子华已经老迈，但吕惠卿英气勃勃，正当盛年。一旦他立功后做了宰相，凭借过去在朝堂中留下来的人脉，经历太少的蔡确会被他完全压倒。

吕惠卿是想多立功勋，以便回京后能压得住章敦、薛向，乃至游走于外、但影响力犹有过之的韩冈。如果机缘来了，功劳再大一点，甚至可以直入宰相班。这可比现在就回来，被章敦、薛向、韩冈三人联手挤兑得没处站要好。而且御史台人事更迭剧烈，吕惠卿旧日能联络得上的御史全数出外，一旦与其他早早便在京中的宰执们争执起来，局面将会极为被动，这当也是他不选择立刻入京的缘故。

薛向的盘算则多出于私利。在六路发运司中，薛向的势力盘根错节，纵然离任已久，依然可以借助旧日的人脉遥遥控制。对其他发运司、转运司，他也同样有着不小的人脉。不过在轨道出现后，在水路转运以外又多了一个同样便利的选择。以薛向的眼光和见识，多半是看到了轨道大兴的趋势不可避免，为了在一开始就获得对轨道运输衙门的影响力，便主动开始寻求操纵轨道修筑工程的机会。吕惠卿的奏章给了他这样的一个机会，所以他拿自己的支持跟章敦、韩冈做了交换。

至于章敦……王安石暗自冷笑了一下。

西府之长长期在外，枢密院中必须有知兵的名臣主掌内事。但缺一个进士出身的薛向；尤在河北镇守的武将郭逵，都不可能入选，章敦是眼下唯一的人选。但东府现有两名宰相，枢密使吕惠卿一旦留在陕西出任宣抚使，若是只有两名枢密副使出掌枢密院，只会导致轻重失伦，内外失衡的局面。就天子和皇后而言，必须提拔一位地位相当，至少相近的主官。

判枢密院事、枢密使、知枢密院事、枢密副使、同知枢密院事、签书枢密院事、同签书枢密院事，前三个为正任，后四个为副贰，西府执政的名号这样按地位高低一级级的排下来，时任枢密副使的章敦，他盯上的是与枢密使近乎平级的知枢密院事，在吕惠卿不在的时候以知枢密院事来主管西府内部事务。

吕惠卿的奏章传来也不过半日。只在半日之间，这些后生晚辈——好吧，与自己年岁相仿佛的薛向可以不计入在内——就已经做好了各自的盘算，甚至联合了起来。王安石也不免兴起一股长江后浪推前浪的感慨。

但看着面前神色诚挚谦恭的章敦，王安石脑中又不由得冒出一句老杜的诗来：

君看随阳雁，各有稻粱谋。

