\section{第31章　停云静听曲中意（12）}

一步一个台阶，赵隆步履沉稳的走上兴庆府的南门城头。

城中各处尚冒着缕缕青烟，而种谔的大纛就已在城头上猎猎飞扬。

在阶梯上越走越高，兴庆府的全貌也看得越来越清楚。周围近二十里的城市中已经看不到多少还完好无损的建筑了。被宽阔的街道所分割出来的几十个厢坊中，到处是一道道或白或黑的烟柱腾空而起。听不到什么人声，也看不到几多人影，只有凄厉的风声时不时的将烟柱给吹散。

这座城已经死了。

赵隆心中不由得闪过这一句话。

他没有赶上攻下兴庆府的战斗，更没有赶上之前种谔联合党项人大败辽军的会战。但这并不代表他不知道种谔是怎么攻下的兴庆府。

兴庆府是西部难得的大城，当年嵬名元昊定都于此时，为了大白髙国的脸面就往大里扩建，足以容纳三十万军民的城池里，只有不到二十万人口生活，有许多地方甚至为菜地、鱼塘填充，几座兵营的校场，占地能跟紫宸殿前的广场差不多大小。大公鼎率族人迁移来此，整个渤海部族也只占了城市的一小半。

到了今天，包括所有逃入兴庆府的各族族人，总计也不过七八万的样子，只占了城市的一半还不到。城内的党项人虽是死的死逃的逃，可还有不少藏身其间。他们与辽人的血海深仇自不必说，当种谔、仁多零丁和叶孛麻开始与辽人决战，他们就设法在城中放起火来。先是无人的街坊，继而是楼宇重重的寺院，然后是住了人的深宅大院，最后就连囤放粮草的仓屯也一起都烧了起来。

能上阵的士兵当时大半给带走了，城中留下的兵力仅仅能守住六座城门和王宫。只靠老弱妇孺，如何阻挡得了矢志复仇、又深悉地理的党项人？最后就连兴庆府的王宫也给烧成了断壁残垣。

在放火之前，整座王城并没有被毁损。并不是辽人刻意保留，只是没那个时间，大公鼎领部众进入之前，占据此处的辽军仅仅是将犯忌的东西给处理掉了。在大公鼎到来后，更是直接将整座王城封锁起来，自己则住进了前西夏国相梁乙埋家的宅子。不过残存的党项人的一把火，使得王城内外全都化为了灰烬，大白髙国的最后一点象征也不复存在了。

当种谔领兵抵达兴庆府城下的时候，城中已经是烈焰熊熊，城中辽人早就打开了北门四散而逃。进城的时候，甚至一点力气也没有花费。

已经站在城墙顶上的赵隆，除了脚下的城墙和街道桥梁，看不到任何完整的建筑。只是对一名出身关西的宋人来说，又怎么会为这一座浸透了宋人耻辱的城市而感到惋惜？除了兴奋，赵隆遗憾的仅仅是自己没有能参与到毁灭这座城市的战斗中来。

接到来自于帅府行辕的军令时，青铜峡中的党项人早就走了好几天，赵隆没有半分犹豫就立刻整军北上，只是还是没有能来得及赶上这一场会战。

站在敌楼的门口，赵隆清了清喉咙，然后恭恭敬敬的朗声：“赵隆拜见太尉。”

……………………

吕惠卿已经将自己的帅府行辕放在了溥乐城。

帐下大将曲珍还在做着北进兴灵的准备，从永兴军和环庆两路调集而来的兵马才到了不到五分之一，就已经将这一座小小的军城给填满——至于鄜延路中的精兵，则是去支援了空虚的银夏路，以免为辽军所乘。

现如今在横山以北，即便连一个月拿着六百文口俸的小兵都知道，新任的枢密使兼宣抚使就是种五太尉的大后台，种总管敢于北上攻辽是得到了吕相公的准许。

早些日子吕相公就派了人去通知泾原路的赵隆，命他领兵北上，以便能支援种五太尉。这正好是在得知了青铜峡中党项人北出峡口的消息当天下达的，一点也没有耽搁时间——从灵州川边出发，只要向西横越百里山岭小道，便能抵达青铜峡谷地南端的鸣沙城。那条小路大军难以通行，不过几名信使要通过就很简单了。

到了这两天，更是调集了宣抚司一时间能动用的所有兵力，摆出了要全取兴灵的架势。

这是对辽人破盟的报复，竟然敢于撕破刚刚签订的协议，来攻打皇宋的边城，堂堂中国难道还能忍受这样的挑衅？

刚刚灭掉了生死大敌，却因为辽人的狡诈而功亏一篑的西军将士，对吕惠卿的果敢敬佩有加，话里话外都在赞着吕相公。

但种朴和种师中却是忧心忡忡，他们可比下面的士兵多了解许多，自然也不会被吕惠卿做出来的姿态瞒过去。

“我已经给东京城送信过去了，就不知道韩学士能不能体谅。”种朴对身边的堂弟说道。被叫去帅府行辕的路上，脸色和脚步一样沉重。

他的父亲犯下的是几乎所有士大夫都不能忍受的大忌，即便亲近如韩冈，会出手保他种家的可能性也并不高。

种师中的心情就放松了一点：“五叔不也说过吗？如今朝堂上虽然是变法一派，旧党虎视眈眈，这一回只要胜了，朝堂上的诸公想要严办也得投鼠忌器。等到与辽人开战，还不是得让五叔出山？”

种朴默然摇头。这就是要赌一把，赌士大夫对武人的忌惮和新旧两党之间的嫌隙哪一个更深。

可他的父亲一向好赌，赌运却一向不佳。输了一次又一次，但每到看见机会的时候，都会忍不住铤而走险，豪赌上一把。

只是有这样父亲，做儿子的又能怎么办？

“十七哥，不用担心啦！”种师中为堂兄打着气，“出兵兴灵的事，吕相公不都已经认下了，有罪名也是他先挡着。”

种朴扯了扯嘴角，笑了一下。种师中说得的确是事实。

调了赵隆北上，等于是派去支持种谔的。甚至种谔的行动，有这一件事在，都等于是在帮着背书。

吕惠卿可以说是要将整件事揽过去，不论功劳还是责任。

种朴对此自然是乐见其成，他本来已然做好了被父亲连累，从此不能再领军的准备，甚至连他的叔伯兄弟都可能被调去闲职，直到多年后才能被起复。

可现在吕惠卿为他父亲的行动背书，朝堂上要怪罪下来，板子就会打到吕惠卿的身上，至于独断独行、妄起兵戈的罪名，虽说瞒不过朝堂上的宰辅，在明面上也能敷衍得过去了。

但终究也只是明面上。暗地里的刀枪剑戟，未来不知会有多少。

到了行辕中，两兄弟立刻就被传了进去。

“方才入城的露布飞捷可看到了？！”吕惠卿开怀笑着，“王师已经攻下兴庆府！”

种朴和种师中之前就听说了。这个捷报在两天前，决战中击败的辽人消息传来后，更是就已经可以预计到了。

他们齐齐躬身一礼：“恭喜宣抚立此殊勋！”

“非吾之功，这可是令尊的功劳。”吕惠卿摇头对种朴道，嘴角间的笑意写满了讽刺。

种朴道：“全托宣抚运筹帷幄，方有家严之功。”

吕惠卿笑容中的讥讽更重了。又说了几句，便示意两人退下，而脸色也随即阴沉了下来。

对于吕惠卿这样的人，无能二字比任何罪名都让他不能接受。事情到了这一步，与其认下一个御下不严的责任，成为士大夫中的笑柄，还不如行险，将所有的责任都担下来。理所当然的，击败辽人的功劳或者说罪名也会落到他头上，

来到溥乐城之后，吕惠卿毫不掩饰对种朴、种师中的看重，就是基本上被撇到一边的李清也大大的夸奖了一番。

纵然心中恨不得将种放、种世衡在终南山的坟都给刨掉，可吕惠卿仍然带着宽和的笑意，进城第一天就将小小的溥乐城巡视了一遍，第二天还去了不远处的耀德城走一趟。

现在这一番布置总算有了一点成果，不论承不承认，大宋开国以来，第一例从辽人手中夺回土地的功劳，就是他吕惠卿立下的。

只是心中的窝囊气，却怎么也挥之不去。

‘大不了降罪去南方，以我的身份翻身也就是几年间的事。日后一旦举兵伐辽，又有谁能阻我吕惠卿回朝……功劳就是功劳！’

吕惠卿安慰着自己，心中却仍是咬牙切齿。

“枢密。”一名幕僚突然递上一份文稿。

只看了一眼吕惠卿就看出来了，这是前几日整理出来的记录守城经过的奏报。吕惠卿为了表面上做的圆满，这些天来都是露着一张笑脸做事，心中够窝火了，没心思听种家的子侄自吹自擂。前几日就收到了这份记录，可他只是看了一下伤亡数字和斩获的功劳，剩下的文字连瞥都没有瞥一眼。

可是被翻开来的这一页上，由幕僚画出来的几个字顿时吸引了吕惠卿的目光：“火箭？飞火枪？”

作为军器监的创立者，吕惠卿对任何一种新式兵器都有着足够的兴趣和好奇心。

“东西在哪里？”他问着幕僚。
