\section{第31章　停云静听曲中意（22）}

冲在最前的合里只只看到一丛飞矛直扑面而来，自己就像主动迎上去一般。他立刻低头俯身，紧紧贴着马背。但下一刻，胯下的坐骑惨嘶人立，合里只只觉得天旋地转，重重的栽下马来。就在他坠马之前，张大的眼睛中，映出了一支支飞矛扎进了儿郎们身体的画面。

第一排掷出的飞矛扫过阵前。最后一排的选锋大步前冲，越过了前面的同伴，冲到了阵前振臂一挥，紧接着又是一排快步而上。五排选锋轮次上前，滚筒一般飞掷出手中的铁矛。长枪入肉的闷声接连响起，人和马的惨叫声伴随左右。

笼竿城外，七矛杀七将。

梅山之中，单骑制敌寨。

李信掌中的飞矛是他克敌制胜的法宝，不过到了南征之时，他培养出来的选锋便替代了掌中飞矛，为他博来胜利。

在沉重犀利的飞矛之前，坚固的铁甲如同纸张一般脆弱。点钢枪尖轻易的撕开了甲胄，一下扎进了脆弱的肉体中。人也好、战马也好，都经不住来自三十步外的飞矛一击。

李信提矛在手，身侧的亲卫还抱着十几支，尚是一矛未发，可冲在最前的那一批辽军战士，竟是在眨眼间给选锋一扫而空。

滚倒在地的人马，挡住了将赶上来的后排骑兵。慢下来的骑兵，更成了一支支投枪最好的目标。就在几个呼吸的时间中，选锋一排排的上前，随身携带的飞矛一支接一支的投出。

哀哀人声，喑喑马鸣，血色大纛前三十步的距离如同天堑。大宋选锋以辽军人马的尸体和血水，在阵前画下了一条生死线。

合里只恍恍惚惚的从尸堆中爬了起来，他的头盔掉了，却幸运的没有受伤，那一支飞来的铁矛从他的背甲上划过，把坐骑的臀部给扎穿，却只让合里只掉下马来。

背后一片声大叫着，合里只头脑昏昏，什么都没听清。他犹记得要盯着，但不远处那名宋将手中那支显眼的长矛，是什么时候不见的？

还没等他想明白过来，胸前就传来一下猛烈的冲击。合里只向后一仰，眼前就不再是近在眼前却接近不了的敌阵，而变成了阴云密布的天空。他脑中浑浑噩噩，只觉得身上气力突然不见了，再低头时，却见胸口上不知何时一支长枪，正如旗杆般骄傲的竖起。

辽国年轻的战将眼中的光芒消失不见，双手垂了下来。李信脱手而出的飞矛，竟是将他前后连铁甲一并贯穿，长长的矛尖从身后探出，撑着尸身而不倒。

城上城下一片彩声暴起，李信面无得色，做了一件微不足道的小事一般从亲卫手中接过另一支飞矛。

看前方，就在被钉在地上而不倒的尸身之后，辽军骑兵已顿步停足，怯弱的不敢再向前。再瞥眼向两翼看过去，那里的情况如何？

前后交错的齐声怒喝，适时的从左右两侧传来。怒喝声的伴奏下，只见如浪尖碎影的刀光直劈而下，在惨呼声中，染得鲜红。

弓弩都是越近威力越大，抵近至二三十步，从神臂弓射出的木羽短矢，比不上标枪的威力，但瞄准了战马射过去的箭矢，也给辽军带来了不小的损失，但最可怕的，却是后方的骑兵在避让中失去了冲击力。

射击之后，步军没有再给重弩上弦。直接丢下了神臂弓，换上了斩马刀。宋军的步军阵列，紧密的阵型肩膀几乎挨着肩膀，高高举起的斩马刀只能看到雪亮的刀锋连成一线。李信连拒马枪都不准备便将八百步卒带出来，就是因为依仗着斩马刀的存在。

来自身后的鼓声，节奏又变了，沉重而缓慢，宋军步卒便用力的踏着鼓点，一步步缓缓向前，逆着如同洪流一般辽军骑兵，挥着刀毫无怯意的反冲而上。

刀锋倒卷，前方的刀光方落，侧方和后方的刀刃就紧跟着劈斩下来。步兵的阵列远比骑兵紧密，阵前的一名辽军骑兵，就要面对三五柄长刀。进退不得，抵挡不住，被反冲上来的斩马刀劈砍得血肉横飞。

一步一喝，一喝一刀，陌刀阵前，人马皆碎。

来自交锋处的惨叫声传遍了战场，见前面的同袍被砍杀得毫无还手之力，后面跟上来的契丹铁骑立刻转向，无论是包抄，还是回撤，都强于拥堵在阵前。

只是迟了。

同样射空了弩箭，又拔出了锁住缰绳的短戟，用力向冲到步军阵前的辽骑投出，宋军骑兵便纷纷翻身上马，配合着步卒的攻势，斜斜的向阵前辽军的侧翼撞过去。正欲转向离开的辽军铁骑被当头堵上了去路。宋军步骑左右交击，辽军军势一乱，瞬间溃败，毫无还手之力。

李信在遂城练兵经年，无干没、无空饷，抚行伍如亲子，训士卒如严父，精力和金钱不断的投入进来，也只练出这不到两千的强兵。但就是靠这出战的千五强兵，他便让七十余年未与宋军交手的辽人，终于用性命明白了为何先人会传下‘阵列不战’这句四字箴言。

耶律菩萨保在后看得目眦欲裂，挥旗驱马，直接冲出了中军。萧敌古烈一下没拉住他，就看着耶律菩萨保带着他的本队向着前方交战的区域冲了过去。

只是刚刚冲前了百十步，耶律菩萨保的眼前几条黑影闪过，只见三支黝黑修长的铁枪远远地从前方飞来，噗噗噗的一串闷响，就在耶律菩萨保的面前深深的钻进了地里。最近的一支就贴着耶律菩萨保坐骑的鼻子，刚刚起步的战马被惊得人立而起。

对八牛弩的畏惧，深藏在辽军将领们的骨子里。耶律菩萨保紧紧攥住缰绳，发白的脸上冷汗涔涔。他终于记了起来，遂城靠北的这面城墙上还有二十架八牛弩，是他方才拿着千里镜一架架数过来了。

“可惜！”城头上多少人捶墙大叫，只差一步就能斩获一个辽军先锋大将了。只差一点，就又是一个萧达凛！万一一举格毙敌酋，谁说不能再有一个让北虏无望而返的澶州？

但这三支从八牛弩中射出来的铁枪，也震慑住了辽军主将，让耶律菩萨保不敢再上前。主将退缩，出援的兵马就变得犹犹豫豫，行动之慢，却让人想象不到这是威震万邦的契丹铁骑！

阵前死伤狼藉，后方援兵不至，冲击军阵的辽军终于不支而退。宋军的骑兵挥舞着铁鞭、钢枪，追杀得辽军骑兵狼奔豕突，四散奔逃，直到两军之间的战场中央，方才得意的回转。

骑兵举着枪回到阵列中，更为响亮的欢呼声在城墙上响起，一排亲兵毫不客气的提着大斧上前去斩首取功。

李信拄枪而立，他出战本为一壮声色，又欲打压辽军气焰，让其不敢贸然深入国境。即便无法阻止，也要逼辽人在广信军多留兵马。但现在的这个结果，却比他想象的还要好一点。

远远地看了辽军一眼，李信面无表情的抬手向后一摆，鼓声停了，城头上的欢呼声停了，阵中的官兵们也静了下来，战场中一片寂静。

对面的辽军在看着，身后的将士在等着。

“回城。”李信说道。

清脆的钲声随即响起。

鸣金收兵。鼓车先退。两翼步卒后转，徐徐退了三十步。马军紧随在后，三十步后，重新列阵回头。最后只剩李信拄枪阵前，亲兵列队左右，可辽军气为之夺，竟不敢稍动。

再多看了对面浩荡敌军一眼，李信转身退后，随即没入阵中。

万余辽军就这么眼睁睁看着宋军一队一队交错着倒卷而回，由步至骑，又由骑至步，直至那面招展的赤红大纛消失于城门之内。

当遂城北门缓缓合上，城中的欢呼声再一次如雷霆一般暴然响起，万胜、万岁的呼声撼天动地。声浪滚滚，传之四野，竟把城外的数千战马给吓得乱嘶乱蹦起来。

在麾下骑士们的手忙脚乱中，耶律菩萨奴和萧敌古烈面色如土，相顾无言。

一军先锋才越境，便惨败在遂城城下。三两百阵亡虽不多，但一点战果都没捞回来，丢尽了自家脸事小，堕了三军士气乃是无可挽回的大错。到了尚父那里，保不准就会被摘了人头来提振军心。

两人心中皆是惶恐，却是半点也笑不出来了。

……………………

郭逵正在看着前方传回来的战报。

辽军入侵的急报，这两天堆满了他的案头。但情况远比他预计的要好，三关所在的雄州、霸州，依靠地势，顺利的挡住了辽军骑兵。虽说那里并不是主攻的方向，但这个结果，已经不能再好了。

作为主攻方向保州至广信军一线，遂城那里，李信战绩显赫，兵马虽少，却硬是给了辽军一个刻骨铭心的教训。

而保州的张利一也稳稳的守住了城池，击退了接近保州、北平的敌军，没有任何动摇。

放下了战报，郭逵轻轻的一拍桌案，外表纵然平静，心中也是沸腾不已。河北之西与河东只隔了一座太行山，中有八陉相同。河北鏖兵，河东自会出兵相助。只要河东的兵马到了，这一战就会纠缠在边界上。

北虏不能深入河北，对大宋来说，这一结果就意味着胜利！

就不知河东的兵马什么时候能到了！

