\section{第31章　停云静听曲中意（28）}

刚刚送走了准备跟韩冈一起北上的家丁，周南正愤愤不平：“难道朝廷就没有别人了吗？！为什么总是官人吃苦受累！”

教坊司的前任花中魁首，随着年纪渐长，越发的成熟诱人，纵然是盛怒之中，依然是风情万种，如同一朵怒放的玫瑰，让人移不开目光。但她心尖上唯一的那一人，却连一声再见都没有，便赶着出京，这让周南出离了愤怒。

丈夫总是临危受命，哪里危险就被派去哪里。出生入死的经历，朝廷中哪个文臣能比得上？

“每次都是这样。官人刚刚让地方安定一点，朝廷就立刻过河拆桥，将人调回京城架起来。但一乱起来，却又想到了官人。这不是明摆着欺负老实人吗？！”

韩冈当然不是老实人，他的妻妾们都清楚。但韩冈一派为国无暇谋身的的作风，在连和平时出使辽国都视为畏途的文臣中，的确是十分罕见。每每临危受命的情形，也让人觉得这是朝廷欺人太甚。

“京中可用的统帅之才除了官人就只有章子厚。可要是章子厚走了，谁执掌枢密院？薛向连进士都不是，官人又是新手，想要理顺手上的事需要的时间不会少，西府之中离不得章子厚。何况章子厚只在南方有经验，官人可是久镇河东。”王旖的解释带着无奈，却又有几分骄傲。

“是啊，朝廷缺人。平时还好，一遇大事，真正能派得上用场的也只有官人在内的三五人！”严素心同样为丈夫骄傲，但笑容却是无比的沉重，凝聚在眼角眉梢的忧色浓得化不开。

虽然只是少了一人，但这座院子却一下就变得空空荡荡的一般，弄得她的心也是空落落的。看看最得丈夫宠爱，依然是小孩子心性的云娘，也没了笑脸，静了许多。

只要丈夫在家，就算是不声不响的坐在书房里面看书，她们也是安心的。可一旦韩冈外出，就像房子少了主梁。

悔教夫婿觅封侯。不知为什么，王旖的脑中浮起了这句诗，她很早就后悔了。就算挣回一个郡公，挣回一个国公又能如何？终比不得在家教着儿女读书识字的时候。

“可要平平安安的回来啊……”她远眺着天空，低声念着。

……………………

“出事了！出事了！出大事了！！”

一个手短脚短身形也短的五短汉子几乎是滚着冲进了八仙楼。

楼外的开宝寺铁塔上的风铃，随着风声清脆作响。而楼中则是一片人声：“打听到了？！”

只要生活在京城中，就少不了有一双好耳朵，哪个不知道今天肯定有坏消息入京了，市井中的气氛都明显不对了。一个四十多岁的中年人声音低低的，“可河北那边败了？”

“不是河北。”那个身材五短的汉子声音抖得厉害，两只眼睛睁得老大，凸起的眼珠子仿佛就要掉出来，“不是河北，是河东！河东丢了！！”

他用着介乎于尖叫和惨叫的声音高喊着。

酒楼中的一群人都跳了起来，“怎么可能？！”

那可是河东啊，有险关，有名将，前两年还把契丹人打得跟狗一样，砍了一堆脑袋，让辽国的尚父吃了个哑巴亏，哪里会这般容易就失陷，事前还连个风声都没有。

中年人指着五短汉子的鼻子：“孔二，别乱说话啊！河东怎么可能会丢？小心给抓到衙门里治罪！”

“呸，俺可是圣人子孙，什么时候乱说话过！”孔二气得往地上吐了口痰，“李家哥哥，你老贵人多忘事，忘了俺那在皇城里做事的表兄了？当真是河东丢了！”

李姓中年人默然。他是知道，孔二这个常在一起喝酒的街坊，的确是有个在皇城里当差的表兄。

“这下可不妙了。”坐在店内深处的一个儒生打扮的老头儿扯着花白的胡须，头摇了起来：“其实五代时，从河东来的贼人可比从河北来得多。后唐的庄宗皇帝【李存勖】、后晋的高祖皇帝【石敬瑭】，还有后汉的高祖【刘知远】，哪个不是河东节度使出身？就是北汉，也是抵抗天兵到了最后才被灭掉。辽人夺了河东，可比夺了河北更危险。”

老头儿的话让每个人都变得脸色苍白。

“张先生，可别自己吓自己。河东失陷是真是假还说不准呢。”孔二听了这话就又一下鼓起了眼，但那李姓中年却当没看到，“退一万步讲，就是河东当真失陷，朝廷里面也不是没能人。”

“河东失陷这事多半是真。”老头儿又说话，“你们怎么不想想，开战这么些天了，辽狗竟然还被堵在边界上。要不是他们用的是声东击西的计策，手脚怎么可能会这么慢？真宗的时候辽狗可是转眼就打到黄河边了。就算有神臂弓斩马刀，但架不住辽人有快马，见到坚城、军阵就绕路走，如水银泻地，如何阻挡得了？现在打了这么些天，辽军也没多走一步，肯定是佯攻。”

这张先生在八仙楼周围的几个坊中有些小名气，一群人对他的见识都很佩服。听他这么一说，还残存的一点侥幸之心，全都化为乌有。

当真是河东丢了！

“不过。”张老头儿话锋一转，“现如今的朝堂里面，也的确有人能挽回河东的局面。”

“是韩学士吧？”并不是人人都知道，韩冈就是从河东卸任下来的前任安抚，可遇到外寇入侵，人人都会盼着精通兵法的韩冈出来领军，但韩冈还有另外一重身份在，“只是皇后愿意放人吗？那可是关系到太子的安危啊。”

“那就不清楚了。过几天就会知道了。”

“不用过几天。”孔二摇头，“早上就在崇政殿里面，皇后已经派了韩学士回河东救急！”

“韩学士又回去做了河东安抚使？！”一名酒客惊喜道。

“不是安抚使，是什么制置使？而且皇后刚刚拜了韩学士做枢密副使。是枢密副使兼制置使。”

老头儿皱了皱眉，这个没听过的职位，估计跟宣抚使差不多。

“既然韩学士出掌河东兵马，援救河东，这几天说不定就要点将了。”李姓中年道：“前几日东门外校阅后，驻扎在白马的一个将听说就过河了。”

“这哪儿跟哪儿啊。”

“反正俺听说上四军这一回说不定也要出动。”

“胡说八道。捧日、天武、龙卫、神卫那一部是可以随便乱动的？！除非天子亲征，否则上四军怎么可能会出动？”

孔二则是狠狠的冲着地上啐了一口浓痰，也不顾身边的小二皱眉苦脸看着脏兮兮的地面，“都是那个什么吕枢密害的，这一回，河东还有河北要是出了事，肯定要拿他的脑袋开刀。”

“河北别担心，有郭太尉在呢。方才甄老不是说辽人打得是声东击西的主意。河北那边怎么都打不大。只要保住河东，辽人也就败了！”

“说的没错！这两年郭太尉就没离开过河北，河北给他打造得跟要塞一般。但河东又岂是这么好守的。”

“可不是有韩学士吗？”

“要是韩学士一直都在河东，谁会担心啊！给辽狗一对翅膀，也会被飞船给打下来！可现在他都离开两年了，辽人也早熟悉河东的现状”

酒楼中一时议论纷纷。韩冈到底能不能保住河东，一时间众说纷纭，直至日暮。

夕阳的余晖从西面照了下来，一群骑手就在楼前的大街上扬鞭而去。

骑手人数近百，大街上是人人侧目。毕竟只要生活在京城之中，不会不清楚，出行时能拉起这等规模的队伍，朝廷上也就那么几人。

“是金枪班。”

班直护卫在皇城外的驻扎地就在八仙楼附近，在八仙楼喝酒的人们，当然不会不熟悉班直们的衣帽服饰，那可是与普通士兵截然不同。

“怎么这么多？”班直是天家护卫，他们护送的岂会是寻常人，何况人数还不少，竟有四五十骑。

除了班直之外，还有二三十名身穿朱衣的元随，就是没看见清凉伞。不过从元随的数目上看，肯定是执政一级的高官显宦。

“这是往北去呢，莫不是韩学士？”一人猜测到。

“哪可能那么快！？好歹也要准备个几天功夫。哪能说走就走的。”

可也就在这时，二楼的雅座一片哗啦啦的椅子响，从头顶的天花板传了下来。紧接着楼上的窗户一扇扇的被推开，一连串的叫声在二楼响起：“是韩三学士！”

“是韩玉昆！”

能在楼上雅座喝酒的不是富贵人家，就是官宦，见识自比市井中人要多，一眼就认出了名望日隆的韩冈来。

“阿弥陀佛。想不到韩学士将国事看得这么重。”

“这一下河东算是能让人放下一半的心了。”

楼下的酒客随之轰动，就像在人群中点起了火，一下变沸腾了。只是又是一句话，让沸腾的气氛冷了下来。

“放心什么？堂堂枢密副使也走得这么急。河东的局势，肯定是糟透了。”那个老头儿冷冷的说道。

军情如火，当然要快。但快到韩冈这般，却让人们不得不为之动容。连楼中的惯常见的嘈杂，此时却化为了寂静。

“阿弥陀佛，佛祖在上，惟愿韩枢副能旗开得胜。”李姓中年口宣佛号，为韩冈祈福。

得他提醒，其余人众也纷纷为韩冈向诸天神佛祈求胜利。

暮色苍苍，马蹄声声，韩冈就在京城军民的希冀和担忧中，驰离了东京城，赶赴山岭重重的北方战场。

