\section{第五章　冥冥冬云幸开霁（12）}

‘蔡京？！’

听到这个名字，王厚的心脏就猛的一跳。

如雷贯耳啊。

王厚眼神陡然转利，盯着蔡京上下打量了起来。

年纪不轻了，看起来气色倒好，也不知是不是人逢喜事精神爽的缘故。从回望过来的眼神中，看得出来是行事果决之辈。

区区一个台官，就将宰辅逼得不得不赌咒发誓。纵然许多寄希望于韩冈的关西士子,对他恨之入骨，但也不能不承认，蔡京的确有能耐，做到了文彦博、王安石都做不到的事。

韩冈如此失态，王厚都从来没听过，更没见过。反过来的情况，倒是知道不少。

不过蔡京本人也算是毁了，在韩冈的全力反扑之下，任谁也不可能全身而退。

只是韩冈不能升任宰相，仅仅换来了蔡京就此沉沦，这依然是桩亏本买卖。

如果有机会，能砍掉束缚在韩冈身上的枷锁，王厚无论如何都不会放过。

蔡京背后的两名伴当，一左一右紧紧夹着蔡渭，正紧张的望着王厚。

王厚明白他们的心情。抓了宰相家的衙内，又是叛党的余孽，蔡京不知给他们许了多少空头愿。可人尚在手中，还没有交上去，貌似抢功的敌人就过来了。还领着十几名如狼似虎的班直禁卫。

但蔡京本人，双眼向左一瞥，向右一瞥，然后又回望了过来，不见一点畏惧。

王厚的牙立刻就咬了起来。

韩冈得势，对所有西军系统出身的将领都是一个好消息。对王厚更是天大的喜讯。自家的儿子还是韩冈家的女婿呢。岳父做了宰相，女婿当然水涨船高。

能将蔡京干掉，韩冈身上就再无束缚。

过去还要担心什么新莽，现如今两度扶危定难之功，哪个还能说上半句？

可现在不是地方！

王厚开始痛恨起京城的人烟稠密来。街上的行人人数虽不如往日，但数量依然不少，很多都在望着这一边，这么多双眼睛盯着，根本找不到下手的机会。

要是早来一步，在巷子里将蔡京堵上，他敢立刻就下手。

他往这边来，本就是为了找蔡京。

不管蔡确家有没有人投奔蔡京，他跟蔡确之间确实有着亲戚关系。只要一刀砍死了事，人死了，怎么栽赃都没问题。

这个节骨眼上，谁还敢为蔡确亲族叫屈？！

但众目睽睽之下，王厚纵有满腔杀意，也不方便在光天化日之下动手。

也许是看出了王厚心中的犹豫，蔡京嘴角多了一抹笑容。

“不知将军何人？”

“……德安王厚。赵颢、蔡确谋反，王厚奉诏讨贼，正是为蔡确党羽而来。”

听到王厚的自我介绍,蔡京脸色瞬息间变了一变，但王厚再定睛看过去时，却只能看见嘴角微扬的笑脸，之前的变化仿佛是一场错觉。

“蔡京见过上阁。”

蔡京冲着王厚行了半礼，他现在的官位虽在王厚之下，又郁郁不得志，但正牌子的进士，用不着对武官太过谦恭。

能一听王厚的姓名，便知道他还未就任的正式身份。对朝廷人事，蔡京显然还是十分的了解，也不知是从哪里得到的消息。

“蔡确父子狼子野心，竟然不顾朝廷深恩，悍然谋反，京与蔡确纵有缌麻之亲，也不敢与其同流合污。今日蔡确事败，就见此贼逃窜，故而将之绑了，过来投官。”

听到蔡京的对话，蔡渭猛地挣扎起来，但又为蔡京的伴当牢牢按住。

压着蔡渭的只有两人，可能是蔡京家仅存的家仆了。

看见区区三人的队伍，王厚杀心又起，将三人带着一起走，只要找到机会，怎么都能料理了这三人……不，四人。王厚可不会让蔡渭事后多嘴多舌。

王厚眯起眼笑着道，“能捉到叛贼蔡渭，自是大功一件。蔡京你带着蔡渭跟本将走一趟吧。若之后确认有功，朝廷自不会吝啬。”

拿着蔡渭、蔡京的首级，从太后手中换来的功劳，足以堵上随行的一众班直的嘴，填饱他们的肚子。

但王厚的笑容和言辞，在蔡京的眼中，明显的没有任何吸引人的地方。

“如此甚好。”蔡京点头，“蔡京正要将此贼械送皇城，惟恐贼党夺人。有上阁护卫，那是最好。”

蔡京的态度让王厚看得心头大怒，真把他当成护卫了？

去宣德门一路都是通衢大道，御街上更是人来人往，想下手当然不成。

不过……王厚看看左右，又丧气起来。

都是些还没有用顺手的班直禁卫，换作是在关西的亲兵，不用自己使眼色，就能围上去将几人一起绑了。自己一个命令，更是杀人放火都不在乎，完全不需要多解释。

可这些班直听到自己的命令后，能不能下手？下手后会不会让蔡京和他的仆从逃走一两个？更重要的，他们到底能不能不惊动外人的情况下，将蔡京蔡渭给擒住，弄去没人的地方下手？

“让两匹马给这两位壮士。”

听到王厚的吩咐，班直们先是一愣，然后互相交换了一阵颜色，才有两名最为年轻的班直下了马来。

王厚当真对这些班直越发的没有信心。

不用自己多说，他的亲卫们会主动将马让给蔡家的家丁，并将有坐骑的蔡京挟持住。

蔡京眉头微皱，显然是知道王厚的打算。

而王厚也在苦恼，怎么才能让手下人聪明一点。

“王上阁！”

“上阁！”

突然就听到后面有人叫，王厚闻声回头，只见一队骑兵从身后过来。

队伍中的两名官员，他认识其中一人，另一人就很陌生了，似乎见过，却没什么印象。

两人到了近前，便向王厚行礼，

“黄裳见过上阁。”

“章辟光见过上阁。”

王厚就在马上回了一礼，“奉旨讨逆，无暇礼数，还望勉仲勿怪。”

在上京后，王厚只见过黄裳一面，但韩冈两任河东时的第一助手,给王厚留下了很深的印象，也知道韩冈正在着力提携他。

向黄裳回了礼，他看向另一位官员，问道：“这位是……？”

“这一位是开封府判官……”

黄裳正在向王厚介绍章辟光，双眼却陡然瞪大，嘴也张得老大。

他在王厚的队伍中竟然看见了两个意想不到的人物。

“蔡京！蔡渭！”

章辟光和黄裳同时惊叫。

“正是蔡京。”

蔡京气度沉稳，向两人行礼，“蔡京与王上阁刚刚捉到了这名贼子，正打算送去皇城。”

黄裳和章辟光狐疑的望向王厚。

王厚立刻摇头，蔡京明显是想搅混水，可惜他可不贪这份功劳，“王厚是方才才看见这位蔡官人押着蔡渭出来，究竟有什么内情，王厚是一点不知。”

“哦……”章辟光拉长了声调，“不是跟着上阁一起的？”

蔡京脸色微变，但仍是镇定，高声道：“此贼走投无路，蹿奔到蔡京家中，但蔡京一贯只知忠心事主，便将此贼擒住，要送去见官。”

“谁知是真是假？”章辟光冷笑起来：“在我看来，倒是故作伪饰，护送此贼出城。”

“上阁，你能为此人作证？”

王厚摇头，“初相见，从未相交，如何为其作保？”

“吾乃开封府判章辟光，奉诏讨贼。”章辟光一指蔡京：“一并捉了。大府正在府衙等着呢。是功是罪，等大府审过之后，就知道了。”

下手竟比王厚还要果断干脆。

章辟光身边的几名士兵一下就扑了上去，横拖竖拽，将蔡京给扯下马来。

蔡京本来为了张扬自己的身份，保护自己能够顺利的将蔡渭送官邀赏，还特地穿了一身官袍。顺利的压住了王厚，却没提防章辟光根本就不管周围有多少人做见证。

章辟光眉飞色舞，神采飞扬。本来只是为了讨好韩冈的亲信，顺道送上一程，却不曾想天上掉下了大礼，蔡京、蔡渭两人一并捉了。

管那蔡京是不是叛逆，进了开封府，要什么口供没有？

也不要拷问，只是蔡渭，就绝不会放过蔡京。

到时候，顺水推舟的事，沈括会不干？

就是沈括不干，章辟光也是要干的。

王厚有几分紧张的看了看周围。

章辟光笑了一声，低声道：“怕什么？以蔡京的名声，谁会为他多说一句？”

黄裳扯着王厚的衣袖，“上阁你是不在京城，所以不知。蔡京当初陷害相公，京城百姓哪一个不是恨不得寝皮食肉？若是现在在大街上喊一声蔡京在此，包管有石头砖头砸过来。”

王厚听了，转头再仔细看蔡京。方才没觉得，但现在看他，脸色发青发白，其实还是害怕的。

“竟然给这贼人唬住了。”

他低声骂了一句，要不然何须等到无人处，直接就下手了。

蔡京从马上被揪下来，官帽被踢飞，连身上的官袍都给扯烂了，转眼便被五花大绑。想要大喊，肚子上立刻就挨了重重一脚，什么声音都出不来了。

身为一名叛贼的族亲，又是蔡渭投奔的对象。纵然有反戈一击的功劳，也不一定能得到朝廷的谅解。

蔡京的依仗，就是剩余的宰辅们想要留一个钳制韩冈的工具在朝中。王安石、韩绛之辈，不会看着韩冈就此逃出束缚，能够毫无顾忌的成为宰相、权臣，甚至新莽逆臣。

但这终究还是行险，是迫不得已的举动，终究还是要拿着性命来做赌注。

所以蔡京要将蔡渭光明正大的押送去皇城，如果世人都看见他将蔡渭送去皇城，就算韩冈想要下毒手，就算蔡渭想要反咬一口，宰辅们也会帮他蔡京渡过难关。

但他所没想到的，这条路竟然如此难行。

“一个都别放过。”章辟光高声叫了一声，让手下人将两名仆从也一并捉了，他们的口供正好可以将蔡京钉入死地。

又低声向王厚、黄裳道，“韩相公有经天纬地之才，又有匡济赵氏之功，早该进位宰相。可惜却为此贼所沮。我等要为韩相公分忧解难才是。”

章辟光什么时候投奔了韩冈？还是说看到现在的形势，向韩冈献上投名状？

从章辟光当年能第一个上书谏言，将两位亲王请出宫中，就知道此人善于投机。只是运气不好，撞到了一个护犊子的高太后。

只要没了蔡京，宰相一职对韩冈来说，就是探囊取物，再无半点可以顾忌。章辟光所献上的大礼，可谓是厚重无比。

