\section{第九章　旧日孤灯映寒窗（上）}

周围人流如织，却安静得听不到几句人声。

大多数人都在念念有词，低着头，只看着脚下。

开宝寺的铁塔下，这样的场面并不鲜见。每到正月初一、四月初八、腊月初八等节日，开封府中有数的大丛林，总是会这般人头涌涌，却又安静的只有唱经呗诵的声音。

不过，这并不是佛诞日或元日进香。

皇宋三年方得一次的抡才大典——进士科礼部试，终于在今天开始了。

数十步之外，贡院的大门敞开，汹涌的人流正慢慢的汇入贡院之中。

间中有几声来自于贡院守卫的呵斥，但反而更显得人流安静得异常。

远在贡院前街两端的街口处，开封府便设下了鹿角栅栏。所有送考之人，全都给拦在了外面，能走进这条街的，要么是应考的贡生，要么就是官员，至少得有着身份证明才能通过。

黄裳并非第一次站在科场外，但作为旁观者还是第一次。

原来身处在数千人中，完全没有感觉到有这般安静。当时只顾着回忆自己事前写好的猜题文章，走了几步又去想会不会再次落榜，到了门前，就收拾心情，完全不去看周围的情形。

每一科上京应考的数千贡生，仅仅是天下间数百万读书人的一小部分。从数千人中脱颖而出，成为三四百名进士中的一员，说比例，比不上百里挑一的州中解试，但这是与天下间数以百万士人中的佼佼者同场竞争，难度自是又上了一层。

所以在当时，黄裳的心中只有紧张，身在人群中，只能感觉到自己的渺小。

不像现在，已经处在人流之外。

跳出三界之外，不在红尘之中，这才叫超脱。

而自己，是超脱了。

站在开宝寺的牌楼下，黄裳看着一名名装束各异的士人从他的面前走过。

有年轻的，也有年长的。老的能须发花白，年幼的就只有十七八。

黄裳刚刚看见一名只有十三四的贡生走过去，不知是天生个矮加娃娃脸，还是当真只有这个岁数。不过有别于周围同伴的紧张和小心，那位贡生倒是显得趾高气昂，意气风发，大概当真是初生牛犊不怕虎。

黄裳无声的笑了起来，曾几何时，他也是如此意气风发。

十七岁第一次州中应举，便高中前三，当时以为一榜进士是囊中之物，唾手可得，但十余年下来，却颗粒无收，纵然一次次的州中解试都能名列前茅，但一到京师，便铩羽而归。

如果是关西、河东等处士子倒也罢了，州中头名到了京中能列名榜末已是侥幸，但自家乡里是福建路南剑州，天下各路应举之难无如福建，而福建应举之难则无如南剑，多少乡中远在自己之后的士人，都陆陆续续考中了进士，而自家却依然只能一次次的遗恨科场，这让他情何以堪？

直到游学到任官襄州的族兄那里，遇上了韩冈为止。黄裳选择了仿效韩冈，先为幕僚立功得官，有了官身再去应考。

换了心境，也许原本在科场上拥堵在心中的才学，便能够发挥出来的。

其实也算是畏难而退了。

不过黄裳当日拜入韩冈门下的时候，决然没有想到，自己甚至能够跳过礼部试和从来无缘一见的殿试，直接拿到进士资格。

黄裳已经由太后钦赐进士出身，与眼前的这些犹在贡院门前紧张得发不出声的贡生，已经不在一个层面上了。

但黄裳的心情反而更为紧绷。

新进士张榜，琼林苑赐宴，接下来就是轮到他上殿了。

不过想要拿到上殿参加御试的机会，还要经过三馆馆阁成员的考核，也就是所谓的阁试——这才是最大的难关。

本朝自开国以来，通过制科的士人数量都没超过五十人。

而本朝的进士有多少了，一万、两万，还是三万？黄裳估计从没有人数过，但绝对是通过制科人数的数十倍——这还是包括开国之初的几十年，进士科平均每科只有十几二十人通过的情况。

就是现如今的朝堂中，有着进士头衔的，至少两千人，占据了朝官的绝大多数，同时也是地方各级亲民官的主体。而当今还在朝中的制科出身官员不过两手之数，前日还刚刚少了一个，贬了一个。

为什么制科多年来就那么几十人能够通过？主要就是阁试一关刷去了太多滥竽充数之辈，那是远比礼部试更为严格的考核。

否则到了御前，几句好话一说，说不定就能让天子晕头转向，加之上表举荐的重臣，也多半在殿上，配合着搭个腔，一个制科出身的资格就轻松到手。

可以想见，阁试的题目必然是往难里出，出的简单了。让太多人通过，岂不是伤了崇文院的名声？三馆秘阁中的成员，想来也必是以无人通过为荣，以放人过关为耻。

依靠恩主提前拿到的进士出身，万一连阁试都通不过，黄裳可没脸再去见韩冈。

不过黄裳若是没有些自信，就不会到开宝寺这边来。

来此目送贡生，可以说是感慨，也可以说是怀念。

因为这一切已经与他再无关系。

这段时间以来，黄裳对经史典籍以及历代注疏的攻读，远比旧时更认真了十倍。半年多下来，自觉学问又精深了一层。若是回去考进士，也许也能一争前十。

黄裳的嘴微微抿了起来，与眼神一般的坚毅。

此番赶考，是为了成功，不是为了再一次的失败。

……………………

“黄裳！”

走在身边的张驯突然叫了一声。

声音刚出口就给他压低了，但宗泽听到了，向周围看过去，立刻就在开宝寺的牌楼下找到了目标。

宗泽多看了两眼，也终于将人给认出来了。

的确是韩冈那位有名的幕僚。

“他来这里做什么？”

张驯的口气有着难以压抑的愤怒。

马上就要参加礼部试的贡生，看到一名刚刚从太后手中混到了一个进士资格的幸运儿，的确是该愤怒的。

宗泽同样有些不解，黄裳转眼就要去参加制科考试了，却为何在今天跑到开宝寺这边来？

“当不会是为了上香。”宗泽不知道黄裳是不是来这里看贡生入考场，但想来总不会是去开宝寺上香的，“去二圣庙会更灵验一点。”

“谁管他那么多。”张驯带着怒气，“子夏子路会庇佑这种幸进之辈？”

宗泽微微一笑，对张驯的攻击保持了沉默。

要说功劳，黄裳两次在河东辅佐韩冈的表现，的确远不如韩冈当年在熙河辅佐王韶的表现更加耀眼

当年韩冈可是在王韶、高遵裕两位上司追击蕃军残部，独立支撑一路军政，不仅仅击退了乘机来犯的西贼，还接连挡回了两道要求撤军的圣旨，平复了河湟拓边功亏一篑的危机。

拥有那样的功劳，先帝都没有赐予韩冈一个进士出身，而黄裳的功劳仅止于辅佐，却轻易的拿到了。

在士林中，对这种投机取巧的做法，很多人都十分反感。

都是先羡慕，再嫉妒，然后恨之入骨。就跟现在的张驯一般。

但要说幸进，那就过分了。再怎么说，黄裳都是在边疆立过功的，不是在国子监中指点江山的士人能比。而且能在南剑州拔贡，黄裳本人的水平也足够当得起一个进士出身，只是过去欠缺一些运气，现在老天假韩冈之手将运气还给他，这也是酬劳黄裳旧日的辛苦。

宗泽与张驯在人群中缓缓前进，由于要搜检衣物内外，贡生的数量又太多，在贡院门口形成了拥堵。

好半天，两名考生也仅仅前进了十几步。

张驯板着脸，已经安静了好一阵，突然间又压低声音迸出了话来，“他礼部试都过不了，阁试肯定不能过！”

宗泽想不到都走过去了，张驯仍是耿耿于怀。

“黄裳阁试肯定过不去。”张驯再一次重复道，“那可比礼部试难得多。”

阁试当然难。

宗泽也很清楚，就连张驯这种自视极高的人，即便说要参加制科，却也只会是说说而已——左右找不到能推荐他的重臣，说到做不到，也可以推到宰辅有眼无珠上。

事实上，能有通过阁试水平的，一帮进士里面也不一定有一个半个，加上运气，或许能有一个。

阁试的题目很简单，就是六篇论。

不过题目的范围很大，遍及以九经、兼经、正史，旁及武经七书、《国语》及诸子，在正文之外，群经亦兼取注疏，这个范围要远远超过礼部试。

在这六题之中，三题出自正文、三题出自注疏，考生在阐述论点之前，必须先指出论题的出处，并须全引论题的上下文，这样才能称为‘通’，也就是合格。

但题目绝不会那么简单就是书中的原文，而是有明暗之分。直接引用书中一二句，或稍变换句之一二字为题，称为明数；颠倒书之句读、窜伏首尾而为题，则为暗数。

这种将原文扭曲的暗数，就是专门用来刷落考生的题目。虽说依照规定，六题明暗相参，暗数多不过半，但也绝不会少于一半，而想要通过阁试，至少要有四个‘通’才行。

这可比礼部试要难多了。

若黄裳不能通过阁试，便失去了御试的机会。而只有参加御试，韩冈这位参知政事才有机会干预结果。

