\section{第十章　千秋邈矣变新腔（二）}

考生们正心怀忐忑的等待着礼部试的结果。

而此时，一张字纸，正在韩绛、张璪、韩冈手中传阅。

韩绛近乎全白的双眉紧紧皱着，手指捻着胡须，眼看着就是一根根的揪下来。

最后他指着其中的一条，有些没把握的问道：“是《多方》中的一句吧？”

“相公好眼力。”韩冈道，“‘民不克永，多方之义’，虽然是掐头去尾，前后颠倒，连句读都改了，正是出自《尚书·多方》。”

韩绛顿时松了一口气，除了一开始就看出来的出自《唐书》中的一题，这是他辨认出来的第二道题，道：“可是‘乃惟以尔多方之义民，不克永于多享’？”

“正是。”

六道题，韩绛只认出了其中两道的出处，不过他已经很满足了，至少没丢人。以阁试的难度，以他的年纪，能辨认出两题的出处，当真算是多了。

韩绛呵呵笑道：“年纪大了，记xìng也不济了，就认出了这么一题。实在是惭愧。”

韩冈道：“相公说哪里的话，阁试中的哪道题不是为了为难人才出的？”

张璪也道，“这题张璪可是想了半天，实在是弄不清出处，原来是暗数。”

‘民不克永，多方之义’原文应该是‘乃惟以尔多方之义民，不克永于多享’，义民是一个词。

这是暗数中的一题，将断句的位置变了，又故意前后颠倒。以三代文章的艰涩，这样颠倒改换，其实照样能附会解释一番，想说通还是可以的。

但也正是因为出自于《尚书》经文之中，如果认不出来，就不能算是合格的儒门弟子。经典的原文都做不到倒背如流，十年寒窗又到底耗费在哪里？

之前辨认出来的第一题，找出出处很容易，要做出来却难。而这道题，连一卷的标题都在题目中，可以说，这是六道题中最简单的一题，算是送分。

张璪说他想不出来，韩冈半点不信。

其他五题难度都要比这一题要高。这毕竟是为了刷落滥竽充数之辈才设立的考试，六题之中能有一道出自于诸经的本文中，说实话，是给考生留一份情面，免得颗粒无收太过丢人。

张璪盯着字条看了一阵，指着第一条：“‘陨节苟合其宜，义夫岂吝其没；捐躯若得其所，烈士不爱其存’。这是晋书中的一段吧，《列传·忠义》一卷。”

韩冈点头：“开篇明义，乃《忠义》之序。”

韩绛向后招了招手，一名堂吏立刻回头在书架上翻找起来。不过每一部史书都是卷帙浩繁，找起来一时并不容易。

“第五十九卷。”

见那堂吏翻找的麻烦，韩绛提示道。有了张璪、韩冈的提示，到底是哪一卷，他还是记得的。

拿起这《晋书·忠义》一卷，韩绛翻开了封皮，抬眼就对张璪、韩冈道：“还是邃明、玉昆眼力好，一言中的。”

“运气而已。”张璪摇头。

韩冈也谦虚的笑了笑。

这是明数中的一题，出自诸史中的题目。由于是一卷的序文，只要有心准备了，一般都会记住的。再看其文字内容——‘陨节苟合其宜，义夫岂吝其没；捐躯若得其所，烈士不爱其存’——其实也等于是提醒了出处。

这一题也算是简单的。

不过自史记后，至本朝总共十九部史书，排除掉欧阳修私修的《五代史记》【也就是后世所说的《新五代史》，此时被收入禁中，不算是官定史书之列】，以及被排除在官定史书之外的后晋刘昫所编著的《唐书》【此时尚无新旧唐书的说法，官定《唐书》就是宋祁、欧阳修所主编的《新唐书》】，也有十七部，数百万字，在里面随机抽取一句，终究是比出自经典原文的题目要难一些。

“这就已经三题了。邃明，玉昆，还能看出几题的出处？”韩绛问道。

这六道题目，韩冈都很眼熟，不过他可不方便说自己知道所有题目的出处，他屈起手指：“《唐书·宰相世系》《书·多方》、《晋书·忠义》……这一题。”他先指了指纸条上的最下方，接着屈起第四根手指，“是出自《墨子·明鬼》的上篇。”

张璪漫不经意的扫了韩冈一眼，“想不到玉昆对诸子也有研究。”

韩冈笑道：“先师明诚先生说‘民胞物与’，墨家说兼爱。有不少人都说本门要义与墨家相近，为了辩驳此番谬论，韩冈可是费了不少功夫在《墨子》上。”

“原来如此。”韩绛点头。

有关气学与墨家之间的纠葛，还有其他学派对气学的抨击，这些事，他多多少少也有些耳闻。寻常士人能钻研一下道、法、兵和纵横四家的著作，已经很难得了，不过韩冈能够了解墨家传世的文章，却也不值得惊讶。

“剩下的两道题呢？”张璪问着，看起来兴趣盎然。

韩冈再看了看纸条，其余两题全是诸经注疏的内容，而且还都是暗数，改变过句读和顺序的。以难度来说，这两题算是很高了。如果一个不好，黄裳就有可能两道题都做不出来。

“剩下的两道，恕韩冈眼拙，实在看不出出处。”韩冈摇头。他的确知道，但他理应不知道。

“这就已经有四道了……”韩绛喟叹着，“世人有轻浮的说玉昆你当年能中是运气，天子钦点的进士第九也是特恩。但能分辨出四道出处，玉昆你去考制科，照样能上殿。”

“相公谬赞了。不说韩冈当年能不能比得上现在，就是这几道题，韩冈也只是认出了出处，当真要做起来，可不一定能拿到一个‘通’。”

张璪哈哈大笑，“玉昆，你太自谦了。”

“不是自谦，是当真过不了。‘三入十二人，四入三人’。”韩冈指着一开始就被翻出出处的一题，“一看就知道这说的是唐宰相。”

韩绛、张璪都点头。三入、四入，除了说入三省为宰相，还能说什么？这一题的出处，是最好辨认的，也是一开始就认出来的。

只是这一题却一点也不简单，反而是已经辨认出的四题中难度最高的一题。

韩冈指着这道题对两人道：“可这一题出处好说，以此为论也好写，左不过是世族、寒门的那些事罢了。但……这前后文怎么引用？！”

阁试六论，每一题都是要先判断出题目的出处，接下来是将前后文都引用下来，再依据前后文来写出一篇不少于五百字的论来。

而问题就在这个引用上，这是要将前后文全都默写出来，决不能有助词之外的缺漏。

阁试的考题，就是要让人对经史子集烂熟于心，而且因为要将题目的前后文都引用，是必须要全背下来。制科之难，难就难在阁试。

如果是出自经书就很简单，韩冈都能做到，而出自于史书，比如序、赞、论——也就是一卷的开头，或是最后的论述，也同样不算很难——都是重点要背的。但有些题目实在是为了刁难人才特意出了出来。

“‘唐宰相三百六十九，凡九十八族。再入者五十七人’，‘三入十二人’，‘四入三人’，‘五入三人’，”韩冈拿着刚刚找出来的《新唐书·表第十五》——这是有关宰相世系的最后一卷——指给韩绛、张璪看，“加起来总共七十五人，少一个人名就是不‘通’，谁背得下来？”

这是明数题，出处通过逻辑推理就能找出来，但前后文的引用就太难为人了。

韩绛摇了摇头，韩冈说的的确没有错，要将七十五人的姓名全都给写出来，的确难度很高，这种大数量的列举，很容易出现错漏。不知道题目的内容，有几个会刻意去背下来？就算是背了，混在其他几百万字的文章中，恐怕很容易混淆一二。

“当真一个个去数姓名，多半会漏上一个两个。”

张璪则道，“须得对此书滚瓜烂熟。记下了列传，当然也就好列举了。”

如果黄裳之前已经将列传传主的姓名都记下来了，功业也记下来，一个个去列出来还是有可能成功的。

“若是顺序出问题呢？顺序错了可是能拿到一个‘通’？”

“顺序错了一点，也不一定是不通。”

“就怕不是一点。”韩冈摇头叹道。

“那就看黄裳到底准备得怎么样了。不过既然是玉昆极力推荐，想必定能过关。”

韩冈微笑着点头：“韩冈就代黄裳多谢邃明兄吉言。”

六道题，有两道黄裳肯定能做出来，送分的《尚书·多方》，《晋书·忠义》。《墨子·明鬼》这一题，由于士林中曾经有声音说气学近于墨家，相信黄裳也对此研究过，应该比较熟悉。而《唐书·宰相世系》这一道，就要看黄裳的底蕴到底有多少斤两了，七十余人的姓名，而且顺序还不能有错，难度可想而知。

剩下的两条，都是经典注疏中的内容，变了句读和顺序。韩冈指着这两题问张璪，“不知这两题，邃明兄可有头绪？”

张璪摇摇头，“张璪只知道这一题当是出自《chūn秋公羊疏》，不过也没把握。得把书找来才行。”

侍立在侧的堂吏立刻翻身去找，一名堂后官匆匆走了进来：“相公，参政，秘阁那边结果出来了。”

