\section{第１４章　辘辘尘道犯胡兵（中）}

“也就是洒家，换个别人也不会这般卖力。”王舜臣从嘴里扒出根鸡骨头，看了两眼，又丢回嘴里嘎嘣嘎嘣的嚼起来，“日他鸟的。洒家看陈举不顺已经很久了，韩秀才你让他吃了个大亏，洒家看着煞是痛快。军器库一案，有没有人告诉秀才你，陈举为了赶在经略相公回来之前结案花了多少钱吗？”

韩冈点了点头，“八千多贯！”顿了一顿，又强调道：“铜钱！”

北宋铜钱不足，铜价又贵，而且多产于东南。万里迢迢运送到陕西、蜀中十分不便，所以许多时候，两地都是通用铁钱。铁钱的价值远远小于铜钱，官价有时是一比二，更黑一点的则是十比十二，但在民间，多是三四枚铁钱才能换一枚等大的铜钱。

“八千贯铜钱！”王舜臣摇头叹着，“陈举那厮，单是收买州中官员就用了八千多贯铜钱，补充军器库亏空又费了万多贯，还有安顿黄大瘤的家眷又是一大笔。韩秀才你在德贤坊射出的三箭，让陈举不是出血，而是大块大块的割肉啊……”

韩冈苦笑着点了点头，这也是为什么陈举将他视为死敌的缘故，而他也因此绝不会奢望能与陈举达成谅解和妥协。不过陈举一次过拿出了两三万贯钱钞，将自己的家底摊在了阳光下，连王舜臣都知道得一清二楚，秦州这么多官员，韩冈不信没人会对此动心。只不过他们近期内很难有动作，韩冈也等不及陈举在秦州被人连根铲除的那一天。

不想再提陈举之事，韩冈转而问道：“不知军将是哪里人氏？”

王舜臣回得爽快：“洒家是延州人。世代都是吃兵粮的，不比你们读书人光彩。”

韩冈奇道：“既然军将出身延州，不在当地投军，怎么到秦凤来的？”

王舜臣沉默下去，神色在跳动的火光中变幻不定，最后猛然仰脖灌下一口酒，将酒气化作憾然一叹：“若不是犯了事，洒家现在应该在绥德城啊……”

绥德……

韩冈还记得陕北有句俗话叫做‘米脂的婆姨绥德的汉，清涧的石板瓦窑的炭’。可在此时，瓦窑堡此时尚未修筑，米脂在西夏人手中，青涧城被宋人控制。而绥德，一直都是党项人的控制区，直到三年前西军名将种谔用计逼降了当地的守将嵬名山，方才占据了绥德。

位于无定河边，横山深处的绥德城，是控制无定河流域以及附近百里横山蕃部的核心所在。种鄂夺占绥德就如将一枚钉子钉进了横山，让宋军的控制区向着西夏的腹地拓展了一大步。

“若不是犯了事，洒家何必避到秦州来？若有五郎照拂，过两年也该升做殿侍，等再立些功劳，升做三班何在话下【注１】？……洒家的老子曾在种老太尉帐下行走，守过青涧寨，筑过细腰城，倒是洒家生得晚，没能得见老太尉的威仪。”王舜臣说起他父亲曾经跟随过的种老太尉，在面上闪过的憧憬和仰慕的神色，在他身上实是难得一见。

“军将说的种老太尉可是种公世衡？”

“这天底下哪还有第二个种太尉？！如今打下绥德的五郎也当不起太尉二字。”

韩冈至此方是恍然：‘原来是鄜延种家的人，难怪气魄如此。’

王舜臣说的老种太尉，就是十几年前去世的关西名将种世衡。也是如今鄜延将门种家的前任家主。种世衡是真宗朝著名隐士种放的侄子——既然是著名，那所谓的隐居其实也便不过是做做样子，终南捷径这句成语不仅是韩冈，此时的人们也都耳熟能详，在终南山做隐士只可能是为了做官——不过当其时，世称隐君的种放深得真宗皇帝的宠信，名位颇高。

等种放去世之后，由于其无子，便由种世衡这个侄儿受了恩荫，入了军中。种世衡在关西为将数十载，战功卓著，范仲淹向朝中推荐陕西将官时，将种世衡列在第二位，而第一位便是狄青。欧阳修也曾上书说，‘臣伏见兵兴以来，所得边将，惟狄青、种世衡二人’，都是把种世衡和狄青狄武襄视作同一等级的将领。

只是种世衡的官运远不如最后当上了枢密使的狄青。他名声虽响，可名位却不甚高。虽是关西人称种老太尉，但终其身也不过一个正七品的东染院使，离横班这等高阶将领还有七八级，离真正的太尉之衔更是十万八千里。称横班是太尉，那是世间的习俗，就像将民间将经略使称为经略相公。杨文广能称太尉，因为他曾为秦凤路兵马副都总管，而种世衡无论从品级还是差遣上都是远远不够资格。

韩冈前身是士人，对名位高低而带来的不同称呼有着天然的敏锐，在他的记忆里，从没有以太尉之名来称呼种世衡，一声世衡公已经是很恭敬了。但现在是跟崇拜种世衡到五体投地的王舜臣说话，称呼一声‘太尉’也是理所当然。

“后来老种太尉故了，大郎去京中告御状又犯了事，洒家的老爹就跟着五郎，不过前两年病死了。洒家是自小跟着五郎的儿子十七哥儿，只是今年年初酒后恶了个鸟官的衙内，逼得洒家在延州站不住脚，不得不到秦州避避风头。吴节判曾在延州监酒税，跟五郎交好，洒家便投到了他门下。”

韩冈并不清楚种家内部的排行，但王舜臣既然说种五郎现在正驻守在绥德城，那定然是种世衡诸子中，最为有名的种谔。王舜臣与种家因缘不浅，若能拉好关系，日后也多一条出路。至少韩冈可以确定，直到北宋末年，种家在关西依然是武臣名门之一——因为有留名千古的种师道。

韩冈为王舜臣将酒斟满：“令尊既久随老种太尉，功绩当不在少数，难道没能给军将留下个荫补？”

王舜臣又一口将酒灌下，愤愤道：“鸟荫补，轮也轮不到指使的儿子头上，洒家的爹又是死在床上的，哪有那个命！”

一个指挥使，如果是禁军中的上四军——天武、捧日、龙卫、神卫——指挥使，好歹一个从八品的大使臣。但若是驻泊禁军的指挥使，恐怕连品级都不会有。但要想荫子为官，上四军指挥使都不够资格，请先升到从六品！当然，还有另外一条路，那就是战死在沙场上，作为抚恤，朝廷也会录用一两个儿子。王舜臣的老子两样都没有，当然荫补不了。

韩冈笑着劝道：“算了，以军将之才，入官也是迟早的事。”

王舜臣哼了一声，“你们措大就是会说好听的。一点实诚都没有。”

韩冈笑了笑，丝毫不以为忤。只是他心中有些奇怪，种世衡死在二十四年前的仁宗庆历五年【西元１０４５】，王舜臣说他那时还没出生。难道他现在才二十出头？韩冈有些吃惊的看着王舜臣的侧脸，那一张毛茸茸的大胡子脸，横看竖看也有三四十了！

王舜臣低头摇着酒水，突然叹道：“还是找个好根脚有用。秀才你跟着横渠先生，怎么着都能考个进士，不比俺们厮杀汉，拼死拼活也不定能混到一个官身。”

“说是弟子，韩某投到先生门下也不过区区两年，难得先生教诲。”韩冈也叹着：“真要说起根脚，韩某不过是灌园出身。若非如此，怎么会被陈举、黄大瘤之辈所欺？”

王舜臣抓了抓头，“管他时日短长，学了一天也是学。不是有说法叫朝什么死的……”

韩冈笑道：“可是‘朝闻道，夕死可矣。’”

“对！对！就是这句。十九哥说过几次洒家都没能记住。”王舜臣今天不知叹了多少次，“当年老尚书的文章连真宗皇帝看着都喜欢，到了老太尉时，便弱了许多，现在传到第四代，也就七郎家的十九哥算是有文有武。洒家跟着的十七哥在文事上还差一点。”

老尚书说的是隐君种放，他死后追封的官位是工部尚书。他算是第一代，种世衡第二代，如今关西军中有名的三种——种诂、种谔、种诊，也就是王舜臣方才说的大郎、五郎还有个没提及的种二郎，是第三代；而现在王舜臣说的十七哥和十九哥则是第四代。但种师道是第几代？也许是第五代吧，韩冈猜测着，若是能打听到这位日后的名将的下落，有机会自当多亲近亲近。

“不知军将说的十九哥大名为何？若是上承隐君之才，日后一个进士当是探囊取物。”韩冈问道。

“咦，秀才你不认识吗？十九哥正是投在横渠先生门下，与秀才你应是同学的！”王舜臣因酒水而变得有些恍惚的眼神突然锐利起来，“韩秀才你既然也是横渠先生的弟子，应该不会不认识罢？！”

韩冈的呼吸有那么一瞬间停滞，这王舜臣真是不简单，心思细密得与外表完全相反。一番话弯弯绕绕，竟然是在探他的底子……幸好他还是继承了前主的记忆，而那一个韩冈的的确确正是横渠先生张载的弟子。

“也是在先生门下吗？种……种……”韩冈轻轻念着，一个陌生的名字从幽深的记忆中跳出水面，他眼睛一亮，“种建中！军将说的十九哥可是种建中种彝叔？！”

注１：军将、殿侍和三班都是指得宋代武臣的阶级，相当于现代的军衔。这些军衔都是属于没有品级的低阶武官。从高到低为：三班借职，三班差使，殿侍，大将，正名军将，守阙军将。王舜臣现在的阶级为正名军将。

ｐｓ：一个历史名人终于露头了，虽然要等他正式出场还有一阵子。各位可以猜一猜这位究竟是谁？提醒一句，现在的名字不是他日后的名字。其实百度一下就能知道。

今天第一更，照例求红票和收藏。

