\section{第２７章　京师望远只千里（七）}

【新的一更，求红票，收藏】

游师雄也是张载的弟子，在同学中向以知兵著称。不过他并没有跟韩冈同窗就学的经历，因为就在五年前，也就是治平二年，他就已经中了进士。不过韩冈还是在张载门下见过游师雄一面，虽然当时的主角是游师雄，而韩冈则是在人群外的看客。

现如今，张载门下的出色弟子，或多或少的都有些联系。今年开春后，游师雄转任邠州军事判官，这件事种建中在给韩冈的书信中提过了。可韩冈并不知道吴逵跟他的关系如何。一般来说，文官武官之间的鸿沟比渭河还要宽上一倍，而吴逵正因李复圭之案而愤恨不已，这两天的闲谈时，韩冈便没提到游师雄。只是现在看来，两人还是有些交情的。

能见到闻名已久的师兄，韩冈也是喜出望外，寒暄了几句，问道：“景叔兄今次至长安，是为了拜见韩相公，商议军事的？”

“愚兄这邠州军判可站不到韩相公的军议上去，只是到京兆府来要钱粮的。不过韩相公既然，说不得也得过来拜见一下。前两天递了帖子，今天终于能进去说上两句。”游师雄自嘲的笑了笑，瞥眼看到吴逵还竟然还在一边站着，急道，“吴逵，你还不快进去，前面韩相公已经提到你的名字了！”

吴逵脸色骤变，给高高在上的宰相惦记上，可不一定是好事。他匆匆向韩冈告了罪，丢下手下的一队人马，飞快地走进了驿馆中。

吴逵的亲卫等在门前，但看门的守卫视他们为麻烦，将他们驱赶得远远的。只是此处正是巷中风口处，风呼呼的刮着，如同刀剑切割着行人的皮肤。韩冈想让他们换个地方去等候，不然迟早会生病。可这些广锐军的士兵一齐摇头表示拒绝。

一路同行两天，韩冈看得出来，吴逵在这些士兵心目中的地位很高，一句话、一个眼神，就能让他们悚然待命。但吴逵也不是全靠威严来镇压麾下将士，嘘寒问暖的事他没有少做。他是把手下当自家人来看，要不然这些悍勇之人也不会安分守己的等在驿馆外面。

吴逵进去了。韩冈和游师雄不便再堵在驿馆门前。由游师雄带领，往最近的一家酒楼走去，李信、李小六跟在后面。这次，换作了游师雄发问：“玉昆，你与吴逵怎么走在一起的？”

“不过是道上偶遇。前日暴雪，马嵬驿墙倒屋塌，入住同一家客栈，正巧碰上了。”韩冈简略的解释了一下。

“原来如此，”游师雄点点头，转而又问道：“玉昆，你从秦州过来，路上正好经过横渠镇，有没有去看望一下先生？”

“今次运气不好，先生正好得了蔡经略的书信去渭州了，没能遇上。不过看到了新修的书院，大体上已经修得差不多了，明年开春前当是能进人了。”韩冈无奈的笑了一笑，他几次经过横渠镇，都没有机会跟他的老师们打个照面。

“新的书院有四分之一的功劳是玉昆你的。愚兄这里都听说了，今次兴建书院全靠玉昆你送上的价值几百贯的财帛，不然先生毕生所想的这座书院，至少要到一两年后才能动工。”

“一点阿堵物而已，比起先生对小弟的教诲和栽培，不值万一。”韩冈随着游师雄穿过两条小巷，一边笑着说道：“先生要办书院，其既有此心意，做弟子的哪能不照办。有事，弟子服其劳嘛。今次小弟还看到了先生划的井田，的确有些意思。”

“有些意思？”游师雄略略提高了声调。

“有些意思！”韩冈很肯定的点着头。仅仅是有些意思而已，井田这种已经消亡了的土地制度，在现实的生活中实际上根本没有半点可操作性。

游师雄这时在一间食铺前停了下来，门面很小，也没有楼层，与其说这是酒楼，不如说是街边小店。

“这个食铺虽然简陋，但味道上佳，比起外面的大酒楼要强上不少。几次来长安，都要到这间店中吃饭。”游师雄带着韩冈三人走进去，店家便迎了上来，引了几人坐到了桌边，倒了茶来。“正好可以庆贺玉昆你不日便要高升。延州的将士可是翘首以待多时。”

“不知景叔兄从何处听来？！”韩冈闻言一惊：“小弟只是奉命进京而已，没听说要转调鄜延。”

“怎么还没听说啊，愚兄是从种彝叔那里听来的，当不会有假。”

事关前程，韩冈追问着：“种彝叔的信是怎么说的？”

“种彝叔给愚兄的信中，提过有关玉昆你的事情，说玉昆你开设的疗养院，还有沙盘军棋，都是发前人所未发，连种五都深为赞许。前几封虽然没明说，但看文字的意思，就已经是想要把玉昆你调到鄜延路去。而前日寄来的最后一封，已经点名玉昆你担任鄜延路的管勾伤病事。”

“管勾伤病事？！……竟有此事！”韩冈脸上有了惊讶，心里却是骂开了。韩绛未免太小瞧人，管勾伤病是临时差遣，根本不是正式的工作。想把他调到延州，好歹给个像样的职司，管勾伤病事做兼职可以，不可能当成本职工作去做。

“怎么，玉昆你不愿？”韩冈没有刻意掩饰他心里的想法，让游师雄看出了他心中的不快。

韩冈闻言反问：“景叔兄，你当真以为今次罗兀能成事？”

酒菜这时都端了上来，菜肴多是鸡鸭，味道是难得的好口味。但他家的生意做不大，的确让人觉得哪里有些不对劲。

“凡战者，以正合，以奇胜。用兵‘出其所必趋，趋其所不意。’如果党项人今次没有发觉延州那里的动静，出齐不意四个字，的确是做到了。”

“但接下来呢，孤悬在外的罗兀城，又能抵挡多久？”

在韩冈看来，不论韩绛和种谔都是太性急了。刚刚得到绥德城，便把眼睛放到了罗兀城头。尤其是种谔，他老子种世衡的耐心一点都没继承下来。种世衡当年筑起清涧城后，断断续续花了十年的时间，开辟荒田，收复蕃部，把清涧城的防御体系打造如铁桶一般。而正是有了清涧城这个基地，种谔才能在三年前彻底夺下绥德城。

“清涧城周围十七处寨堡总计用了十年才修造完成，大顺城到现在还在修筑中，秦州的甘谷城，如今建起才三年，虽然地势绝佳，但连成一体的附堡才不过三处……听说去年和今年便有两次差点就被攻破掉。即便攻下罗兀，要想能稳守，不是三年五载可以见功的。”游师雄不负知兵之名，在兵法上果然有长才，早就把攻打罗兀城的害处看透了。

韩冈很奇怪，“即是如此，景叔兄你为何不去找种彝叔，怎么跑来找我了？”

“玉昆你以为到了这时候还会有人听吗？愚兄已经给种彝叔去了四封信了，没少提这话，但就是没有回应。”游师雄与韩冈互相敬了几杯，此时多了点醉意，络腮胡子参差不齐，而当他眼神剔起，便更显得凶悍。让人不禁怀疑，他到底是不是进士。

“不知将此事说给王相公听，会不会让他警醒过来，改成了更好的做法。”韩冈像是在自言自语，很快就摇摇头，“就算能够说服王相公，但韩相公如今可是昭文相，会听王相公的话？唉，可惜国事……”

如司马光、韩绛这样的朝廷重臣，对游师雄刚刚入官五年的选人来说，都是要仰头看的。哪可能如韩冈这般轻轻松松的提起来。而像韩冈一年跳过几个台阶的情况，根本是个异数。普通一点的官员，少说也要费个七八年时间，才能能走完韩冈一年的道路。游师雄虽然是进士出身，又做了五年官，但论起本官官阶，比韩冈还要低上一级。

不过游师雄没有嫉妒的意思，他是按部就班，以进士之身，迟早会升上去的。放下心头事，两人继续喝酒聊天，韩冈久历世情，想要刻意与人结交，通常很容易就能打得火热。游师雄本就是他的师兄，互相闻名已久，今日一见，一番闲谈下来，都觉得不负传闻之名。

……………………

次日，处理完了一番紧急公务。韩绛在驿馆中端起了茶盏，喝了两口甘甜的茶水，问道：“不是说韩冈就在城中吗？怎么他的帖子还没递进来？”

听命外出的亲兵绕了一圈就回来了，他回来后对韩绛禀报：“回禀相公，韩冈今天已经启程东去了。”

韩绛的脸色闪过一抹阴云，不过转眼间就消散了，他微笑着，像是在赞许：“无事干谒上官，本是官场恶习。韩玉昆不从流俗，不媚显贵，的确是难得。”

“元智，”韩绛叫来常为他代笔的门客，“且去草拟一份奏折，就说大军北进在即，战事一起，损伤难免，望朝廷速遣韩冈至延州。”

元智愣了一下，小心翼翼地问道：“……还是请朝廷遣韩冈至延州？”

韩绛点了点头，没再说话。

