\section{第４５章　千里传音飞捷奏（上）}

“前面就是狄道城了！”

蔡曚在马上遥指着，吕大防顺着马鞭所指，望向前方。

但吕大防并没有看到狄道城，不知是出了何事，前面竟然也是一片尘头，正与自家的队伍相对而来。在烟尘的阻挡下，吕大防不知蔡曚是怎么看清的狄道城的模样。

“终于能见到那个奸猾之徒。韩冈为人狡诈，素性狂妄，今次抗旨不尊、伪传诏令，定然不能轻饶了他！好歹也要让他去乌台大狱走上一遭。”

蔡曚咬牙切齿，吕大防冷冷的看了他一眼，却并不接口。不过吕大防的正职是殿中侍御史，韩冈做下的事也不能不报上去，否则也是他的失职。

两人在陇西城听到的消息，韩冈不仅仅是将李宪传诏给顶了，更是伪传诏令，将天子要求退军的旨意，变成了鼓励众军进兵的奖誉，胆子不可谓不大。

蔡曚从吕大防嘴里将此事证实后，上窜下跳，没有少宣扬。而听说了韩冈如此行事，吕大防心头也是不喜。换个情况，这是臣子风骨的体现。但韩冈今次的所作所为，在吕大防看来，却是一条路走到黑，不知悔改。

与他的三个兄弟不同，吕大防并不是张载的弟子。但对于张载门下的学生，多多少少也有些香火之情。今次的宣诏，他本不想接手，但好不容易将他推到殿中侍御史的位置上的那几位，却不容许他拒绝。

不过吕大防最后答应下来，并不是因为有人催逼。如果真的从心底里反感，直接辞官就是。以他的脾性，根本不会受任何人的要挟。只是他真的觉得河湟之事不能再继续下去了，对国力的消耗实在太大，所以才点头下来。

吕大防曾经在陕西宣抚司中见过韩冈一面，虽然没有来得及交谈。但前前后后了解到的韩冈的情况，也当真是个难得的人才。就是与自己好像不是一条路，行事偏向新党一边。不过尊师一向却做得极好，兄长吕大忠的家信中屡次称赞了他，不是个忘本的人，而且在学术上还多有开创。

从不同渠道得来有关韩冈的情报，在吕大防心中组成了一个让他难以理解的形象，行事、才学、为人、性格，都绝不是二十出头的年轻人该有的模样。

不过这都与他无关了。今次见到韩冈，是来做仇人的。如果能劝一劝，还是讲一下人情也好，若是不听劝，那就秉公处置就是了。张子厚和兄长那里，在处理公事的时候，吕大防却不会多考虑。

不过……吕大防扭头看着与己并辔而行、嘴巴正一张一合、不停歇的秦凤运判，微微皱起眉头，这蔡曚可真是个厌物。今天风向也不好，竟从身后刮来。要是刮着西风，当能让他住嘴。

终于与出城迎接的队伍汇合。

李宪显然是到了很久，看到吕大防，便走上来迎接。吕大防下马后，淡漠的瞥了他一眼，并没有理睬。

这些阉人插手国事，却尽是坏事，韩冈伪传诏令，他竟然给默认了。要不是自己跟着来，恐怕韩冈还会继续错下去。

而韩冈的模样却是刚刚赶到，身上还有浮灰尘土，而随行众人骑乘的战马，更是浑身上下都是汗珠。

吕大防不多话，也没有寒暄，而是拿出了随身携带的圣旨。许多事晚做不如早做，他直接就在离着狄道城十几里外的地方展开了手中的诏书，

“韩冈，接旨！”

来自于狄道城中的每一个人，都对着天子的诏书拜倒了下来。韩冈更是长跪，聆听着天子在诏书中的训示。

听着吕大防，蔡曚越来越是得意。蔡延庆正在忙着为赶去德顺军的秦凤、泾原两路的援军筹划钱粮军资，便把这接收之职交给了自己。

急不可耐的等到吕大防终于从起头的‘门下’二字，将整卷诏令念完，秦凤转运判官立刻提声叫道：“韩冈！还不接旨！”

狄道城众人一片鼓噪，但韩冈却回手阻止了随行者的喧闹。跪伏恭声：“臣遵旨！”

接过诏书，韩冈站起身。

蔡曚更上前一步，“韩冈，还不将印信缴上来。”

吕大防一皱眉头，提声道：“运判！”

李宪同样心头不快，而身后又掀起一片吵闹声，仍是韩冈回头一眼给瞪了下去。

蔡曚却不理会。韩冈既然接旨，就没吕大防的事了。他蔡曚现在是着熙河路的主管，没有必要听别人的插嘴，更不用在乎下面小卒的鼓噪。他摊开手，强硬地问着：“印信呢？”

韩冈面无表情，从腰间的印囊中掏出一枚数寸见方的铜印来。

蔡曚摊着手，等着韩冈将经略司大印放到掌心，他很享受这个时刻的快乐。翻手一看印文，他终于笑了一笑。抬起眼，冷起脸盯着让他丢人现眼了半年多的死敌：“韩冈，你且回去待罪听参。抗旨不尊，伪传诏令，须饶你不得！”

韩冈却是笑了，如同猫儿看到鱼上钩的笑容，“先得让韩冈向御史和运判介绍一下随行的几位将军再走不迟。”

“不必了！”

蔡曚硬邦邦的拒绝，韩冈却不加理会。

拉过身后正怒瞪着蔡曚的虬髯的矮个将校，韩冈向吕大防介绍着，“这位是熙河东路都巡检王舜臣，是今次临洮堡一役的主将。”

吕大防一听，连忙追问：“临洮堡已经解围了！？”

韩冈道：“临洮堡大捷。虽然西贼有马逃得快，但还是斩首两百六十余级。”

“这又如何！？”蔡曚厉声呵斥，“韩冈，你还想罪上加罪不成！”

不过是临洮堡赢了而已，有什么好絮絮叨叨的。大局已定了，还想垂死挣扎！？蔡曚心下冷笑。

韩冈却仿佛没听到，让出了身后的另一人：“至于这位……”

吕大防和李宪看过去。黑黑瘦瘦，脸上胡须乱蓬蓬的，身上的衣袍都是有些破烂。

只看这个破落汉子上前拱手：“末将王惟新，在王经略帐下听候使唤。见过御史，运判。”

‘哪个不是在王韶帐下听候使唤……’蔡曚更是不屑的一撇嘴。

但吕大防却惊得手都抖了起来。李宪更是抢先一步叫道，“王韶……可是从王韶那边来！？”

韩冈笑了一笑：“王惟新是刚刚从洮州回来的，只比御史早了半个时辰。”他再向李宪歉然一礼，“不及知会都知，还望恕罪。”

李宪哪还会怪罪这些小事，另一边的蔡曚，终于知道不对了，身子也更着抖了起来，眼睛不眨的盯着王惟新。

“王子纯赢了吗？”吕大防慢慢问着。

王惟新挺了挺胸，难得的抬头与官位远远在他之上的文臣对视着，“回御史的话，王经略、高总管领军穿越露骨山，行程千余里，大小数十战，如今已经收复洮州蕃部四十三家，总计两万余帐，人口、牛马一时难以计数。”

“木征呢？！”李宪厉声问着，看他的模样，是恨不得揪起王惟新的衣襟，把想知道的消息给逼出来。

王惟新用着更大的声音回复道：“好叫御史、都知，还有运判知晓。木征被我官军逼得穷途末路，已然自缚出降！”

话声未落，周围的人群中就是一片爆然响起的万岁、万胜的呼声。方才在城中已经欢呼过的人们，又再一次欢呼起来。

韩冈瞥了张口结舌、脸上还挂着一副呆滞表情的蔡曚一眼。他自重身份，讽刺的话没说出口，但谁都知道韩冈这一眼究竟是什么意思。

——蔡运判，你还有什么说的？

蔡曚说不出话来，但韩冈最终还是有话要说。

“好了。”他拍了拍手，对蔡曚和吕大防说道：“西贼已退，木征归顺，河州平复，洮州降伏。数年心血，也终于有了结果。接下来，就没韩冈的事了。”

他看了一眼蔡曚兀自捏在手中的印信，那是王韶连同一路重任一起转托给他的。而他韩冈在交出去之前，并没有辜负了王韶的信任。

笑了一笑：“下面经略司中之事，就交由蔡运判来处置了。韩冈前日抗旨不遵，伪传诏令，也该回去闭门待罪。”

木征即已降伏，河湟大局已定，形势不可能再坏。或者说，就算蔡曚倒行逆施，也坏不了现在的局面。既然如此，韩冈干脆放手，正好他还嫌没时间读书，这道诏令来得正是时候！而王韶的捷报，到得更是时候！

吕大防看着韩冈的作态，却没说话。他知道这是他兄弟的小师弟就此发泄，但韩冈做得的确没有任何可以指摘的地方。人家接旨、待罪，都是理所当然的，又有什么地方能指责他？

只听得这位让吕大防也看不透的年轻人一声长笑，“韩冈待罪之身，恕不能接待了，还望勿怪。”

利落的翻身上马，一串轻快蹄声便渐渐向狄道城而去。

吕大忠望着一人一马远去的背影，又看了看仍楞得如土偶木雕一般的蔡曚，仰天摇头一叹：“世事难料啊！”

“……世事难料！”李宪同声说道。

