\section{第４１章　礼天祈民康（二）}

“此事还不一定。”韩冈摇了摇头。

他知道孙永到底在说什么，不是孙永做得累了想要走人，而是他韩冈在开封府衙中待不久了。

韩冈过去能熟知朝中之事，不光是靠了王安石和王雱的来信，也有王韶的帮忙。枢密副使通风报信，韩冈的耳目照样能直上朝堂。

韩绛举荐他韩冈为中书五房检正公事的消息，也就两天的时间，便传到了韩冈的耳朵里。

对于此事，韩冈并不准备瞒着孙永——他和王韶的关系，朝堂中谁会不知道！？

因为罗兀城之事，韩冈其实并不怎么喜欢韩绛。不过到了咸阳城破，叛军出降后的那段时间，韩绛却是很配合的将三千多广锐叛军，很妥善的一批批的送到了熙河路。

以韩绛当时的权力，他将这些叛军全数处决了都没有任何问题——环庆路经略安抚使王广渊，当时可是一点证据都不要，就杀了两千多据说有叛乱迹象的士卒——但韩绛却是遵守着诺言，让熙河路得到了如今支撑路中汉人势力的一个极重要的支柱。

就是靠着广锐军这点残部，韩冈在河湟拓边的过程中屡立战功，不论是在渭源堡，还是在珂诺堡，韩冈指挥的几番大战最后能得胜，几乎都是广锐军的功劳。从这一点上，韩冈就要多谢韩绛。

韩绛现在的举荐，并没有摆出施恩望报的态度，而似乎是一片忠心的为国考量，韩冈说不得就要承他的人情。

另外，韩绛并不仅仅推荐韩冈为中书都检正，甚至隔了一天，就加了一笔，又荐了韩冈为判军器监。这不合规矩，但王安石过去这样荐过曾布、也同样荐过吕惠卿，有先例在，韩绛依样画葫芦的举荐韩冈，当然也是一点问题也没有。

对于韩绛对韩冈的举荐，吕惠卿能反对吗？

他不能。

除了在年龄上做文章以外，吕惠卿找不出任何理由来拒绝韩冈。不论从功绩、还是能力、又或是官阶，韩冈都不逊于甚至要胜过当年担任中书都检正的吕惠卿。同时，韩冈对于新党有恩、有亲，世人都看在眼里。吕惠卿可以不加以举荐，但当韩绛推荐了韩冈之后，他则不能加以反对。

冯京、王珪有反对吗？其实也没有。

冯京、王珪这一相、一参，多半是乐得要看韩绛和吕惠卿打擂台，坐视新党自行分裂。新党分裂，朝堂上必乱，韩、吕这一鹤一蚌让天子感到失望，到时候，当然是渔翁得利。

所以这项任命，在中书和崇政殿之间的一套流程走得很快。天子批红、宰辅签押、御宝一盖，最多再过两天，韩冈的新任命就要下来了。

“难道玉昆你不愿意？”孙永追问，意味深长的笑道：“难道认为韩子华的举荐不妥？”

韩冈抿了抿嘴，“也不能这么说。韩相公的举荐，韩冈当然是铭感五内。只是愧不敢当啊！”

孙永呵呵笑了笑，低头喝了口茶，“玉昆你任此职若有愧，何人敢说无愧。”

韩冈沉默了下来，不是在想韩绛的举荐，而是在猜度着孙永的心思。

对于这一项举荐，尤其是举荐人的身份，韩冈说惊讶也惊讶：韩绛没跟他打招呼就将他给推荐了上去，让韩冈觉得有哪里不对劲。

不过要说有多惊讶，也还不至于到惊骇莫名的程度，前两天听说此事之后，他也只是啧啧嘴就过去了，眼皮都没有跳的。

论起能力，朝中能坐稳中书都检正这个位置的绝不止韩冈一个，而论地位，论声望，论功绩，也都有着复数的人选。但将数者合一，真正细论起来，正担任着府界提点的韩冈却是排在最前面。

韩绛推荐韩冈，这一封荐书，这一个人选，从各方面来说，都是是无懈可击、无可挑剔的。

但其后的用意，也是人人都看得明白。不仅是韩冈，他的三位幕僚，加上王旁，都是一眼就看了出来，韩绛这是要跟吕惠卿争夺对新党的控制权了。

毕竟是宰相，韩绛怎么都不会愿意看着吕惠卿把持朝政。天子注重新法，所以多加采纳吕惠卿的意见，但他韩绛也是支持新法的，难道他不能取代吕惠卿吗？！他可是宰相！

韩绛这点小心思，根本是不瞒人的，说不定天子赵顼都能看得明白。

只是孙永为何提及此事，难道是投靠了韩绛？这个念头一起，韩冈心中立刻给否定了，孙永是潜邸旧臣，背后是天子，没有必要投效任何人。可是韩绛的兄弟韩维也是潜邸旧臣，与孙永当有一番交情在。若是韩维居中搭桥，也不是没有可能。

孙永却饶有兴味的看着韩冈的沉默，年轻人少有三思而后行的，能思虑周全的并不太多，但韩冈却做得很好。不过顾虑得太多却也不是什么好事。

韩冈很快则抬起头来，正视着孙永：“吃苦受累了一年多，大府方才所叹，韩冈也是深有同感。而中书事务之繁剧，并不在开封府之下，韩冈想着能先清闲个几日。”

孙永一下惊道：“难道玉昆你打算出外？”

“下官不敢欺瞒大府，升官如何不愿？但中书五房检正公事，韩冈自知不能胜任。但那判军器监一职，下官自问还是有些把握，不会愧对天子。”

孙永是韩冈的上司，赵顼打算调动韩冈的时候，照常理也要征询孙永的意见，以及要听取孙永对韩冈的评价。这是应有之理，韩冈现在对孙永将心中的想法说出来，也是有着让他代为传递的心意在。这等事不足为奇，想必孙永也能明白。

孙永听的确明白了。韩冈这是不想给韩绛当打手，也不想变成新党分裂的开端。所以打算辞一职，受一职。留在京城中，但不会跳进漩涡里。

“这样也好，玉昆这一年忙得事情也多，稍稍清闲上一段时间，也不算是坏事。”

“多谢大府垂顾。”韩冈拱手说道。

雪越下越大，铺天盖地的压下来，下来两三个时辰都没有见到停歇的迹象。韩冈和孙永不得不在青城行宫中逗留一晚。当然，作为臣子，两人不能在殿阁中居住。这一天晚上，他们和一众随从都给安排在了宫门内的房间——这也是郊天大典开始之后，普通官员居住的地方。

遣了人冒雪回城去报信，并为明天的朝会请假，韩冈和孙永就住了下来。一整夜听着狂风呼号，被风鼓动的暴雪不断敲打着门窗，寒风从门缝窗中透进来，让孙永、韩冈不约而同的想着回去后就安排人手，整修青城行宫的驻地。

到了第二天午后，下了一天的暴雪方才宣告收止。地上的积雪厚达三四尺之多，孙永看着堵上了殿门的雪层，差点就要哀声叹气起来。

不过他也知道叹气没用，急着要会城去，点起人手来清扫道上积雪。这件事情不能拖，越拖越是麻烦。而且暴雪之后，城中民居都少不了会有坍塌，砸死住户的情况每年都没有少过，这些事，都要他这位开封知府来调动、来处置。

看着孙永在行宫正门口急得团团转，来回左右的踱着步子，每走几步就要望着行宫外看上两眼，韩冈不由得就有些觉得好笑。最后忍不住出言安慰道，“大府放心，城中此时肯定也在急着，想必很快就有人来接我们了。”

也的确正如韩冈所言，大约一刻钟之后，从北面东京城的方向，的确来了三辆马车。两匹马在前面拉着，后面的车斗下装得不是车轮，而是两根长长的木条。

见着城中的下属，找了雪橇车来接自己，孙永紧绷的神情终于放松了下来。

与韩冈一起坐上同一辆车，前面一声皮鞭响过，雪橇便在雪地上顺滑的开始行驶起来，没有寻常马车的摇晃，也没有寻常马车吱吱呀呀的轮轴转动声，平稳而平静。

坐在安安静静的车厢中，车厢下方只有橇板碾过雪层的丝丝微声，孙永神情忽然一动，问着坐在对面的韩冈：“玉昆，你是不是还有什么藏着掖着的什物没有拿出来？要不然为何只要做着判军器监？”

孙永越想越是这个道理，但凡官员，无不喜欢清要之职。不做事、干拿钱、对朝廷大事又能指手画脚的职位，那是人人喜爱。而那等事务繁剧的职位，就没人喜欢去做。

可不论是中书五房检正公事，还是判军器监，其实都是忙碌而不得清闲的职位。韩冈虽然说着要闲职，但他接下判军器监的职位，从情理上是不想参合政事堂中的纷争。不过理由要是这么简单，也未免太小瞧了如今名震天下的韩玉昆了。

韩冈抬眼看着孙永，见这位开封知府盯着自己不肯放过，叹了一声道：“韩冈承袭横渠先生之教，研习格物致知之说，的确甚有心得。判军器监虽非合意，但也是与韩冈所学有些瓜葛，若能执掌其事，当不会让天子失望。”

