\section{第八章　四句千古传（下）}

星月西落，东方已经能看到金星的身影。

吕大忠在冬日凌晨的夜风中，眨了眨酸涩的眼睛。不意稍作探讨，就已经是一夜过去。他的年纪还在张载之上，精力不济。虽然年纪大了，睡眠自然会减少，但今夜消耗脑力过甚，却是头都疼了起来，分外感到疲累，远远比不上年轻人的耐力。

“觉得如何？”吕大钧走在身边，在旁问着兄长。

“很有些意思。”吕大忠放下揉着太阳穴的手，“至少今天终于知道了为什么树上的李子会掉下来。”

吕大临却道：“万有引力之说只是臆测而已，非有实证，且一时无法确认。”

吕氏三兄弟同往居所走去，还不忘说着方才在张载书房中的讨论。

“对，的确韩冈说不一定是正确的……”吕大忠对弟弟道，“但此前又有何人将李子落地拿出来钻研？几千年来，都是视为平常之事，从未根究其理。如果韩玉昆的这一假说，能带动得起世间治学开始讲究起格物致知，即便最后证明是错的，也已经是善莫大焉。”

“何况韩冈推导得还是很有道理。凡物无力则不动，这一点谁都知道，推车的车夫比我等还要清楚。至于‘如果无力改变，将会永远保持现有的状态’……”吕大钧说得很慢，显然这种说法让他觉得很拗口，要不是韩冈在给张载的书信中已经提到了不少次，他也不可能一夜之间，就能，“韩冈的这一条定律，也可以说是没有错。冬日渭水之上，常常能看到实证，如果没有……阻力，冰面上的行人、车辆当是能永远的滑行下去。”

“既然这一条定律得到确认，那么树上的李子落地，丢上天的石头总会回来，其中必然也是有力存在，也就是万有引力。”吕大忠接口，“李子、石块只是眼前的小物。日月星宿，包括脚下的大地……或者按韩冈的说法叫做地球，都是靠着万有引力而维持着互相绕动。”

三人中，虽然对韩冈万有引力的说法存有疑问，没有全盘接受，甚至吕大临更是全然反对。但对于韩冈今夜涉及的天文之说，他们却是没有一口加以否决。

因为张载的宇宙观便是上承着旧时的‘宣夜说’。万物皆气所凝，‘日月星宿亦积气中之有光耀者’，大地也是气积而成。至于地圆之说，早有明证，天圆地方也只是错讹，士林中的有识之士，无不是接受了大地为圆的说法。

韩冈的几个见解，本也是吕大忠他们日常所秉持的观点而已。只有月绕地而行，地绕日而动，金木水火土五行星也是与大地等同，这一条让他们暂时无法接受。

“不过韩玉昆的这个说法，就能解释了为何五星会逆行。绕行之速各个不同。就像两匹奔马，后马追过前马，返身看去，被追过去的前马便等于是在后退了。”

“也可以说明为何水、金二星，始终近日而不偏离。”

吕大忠和吕大钧一搭一唱的说着。金星、水星永远都在太阳附近，所以金星有启明、长庚两个名字，而水星更是长久的被遮挡在太阳的光辉之中，很少能被人见到。在过去，没有什么人去解说其中缘由，只有韩冈，大概是因为要格物的关系，所以盯了上去。

说起来，韩冈的观点虽然特别，让人一时无法理解，但却能很好的解释他们所知的一些天文学的现象。

吕大忠、吕大钧都是为此而深思，而不是一口否定。

“真不知道他是怎么想出来的，难道真有所谓的天授之才？”吕大忠半开玩笑的说道。

“‘生而知之’那可得是圣人！韩冈却还差得远。”吕大钧摇了摇头。“但先生所言的‘大其心’，旁人难以为之，韩冈却是做了个十足十。”

吕大忠为之失笑，如果只看韩冈的一番言辞，竟然事涉日月星辰，可见‘大其心’已经到了狂妄的地步。只是一转念，吕大临便是沉着脸，不开腔。

吕大钧走了一阵，见到吕大临的脸色，便奇怪的问着：“怎么了？”

吕大临摇了摇头，“只是觉得大道非在此处。”

吕大忠则回道：“大道本就存在天地万物之中。如果想追寻大道，就必须去了解万物。”

“且不说这些，格物之说总是尚显粗浅，力学三律还没有得到更多的实证，现在韩冈所阐述的不过是些残章断简，要想最终确立吾道之地位，不是三五十年就能解决。”

而吕大钧却道：“不知大哥没有没有看出来，总觉得韩玉昆在这格物之说上，藏着掖着呢。就如今日，好像也只说了一半。”

“他自己也没有把握，只能将已经可以确定拿出来。”吕大忠猜测着韩冈的心思。

吕大临冷笑道：“不拿出来推敲，还想靠着一人之力，就将其全数推演出来不成。”

吕大钧摇了摇头。

敝帚自珍的韩冈的确是有些不对。不过方才在讨论时，就是他们的这个弟弟辩难得最为激烈。韩冈不敢随便将尚未明确的粗浅理论拿出来，否则肯定是逃不过质问和指责。

＂这些其实都是小节。”吕大钧说着，“我等年纪即长，时日无多。要想光大关学门楣，也只有靠年轻人了。”

吕大临却冷哼一声，“就怕他年轻识浅，根基不深。妄言大道，最后反而会走入歧途。”

“慢慢看着来吧。”吕大忠道，“我等做师兄的，日后时常提点就是。注意一点，不至于会让他走偏了路。”

吕大临又不说话了。他这个大哥就是太好人，韩冈在这个过年的时候去京，只要他能的中一个进士，日后必然飞黄腾达，怎么提点他？

………………

韩冈躺在客房中，隔着一层薄薄布垫，后背的正下方就是木板。

房中一桌一榻，桌上只有一盏油灯。再没有其他的装饰和贵重事物。简单朴素，这就是词典中能挑出来的最好最温和的形容词。

如此简陋的小屋，韩冈不知多久没有住过了。一时之间，他睡得很是不惯。枕头太硬，房中也不算干净。但他还是忍耐着，没有表露出不喜之色。这是必要的做法，也是理所当然的做法。

张载没有给韩冈安排好一点的住处——说起来在书院中也不会有如同酒店一般服侍的客房——躺在铺了几层厚布缝起来的床铺上，旧年作为张载学生时的生活，又回到脑海中。

两点一线，偶尔会是三点一线。这就是当时韩冈学生生涯的全部记忆。

摇头挥散了单调而充实的学生生涯，韩冈也在回忆着他和助手们今天所说的一番话。

韩冈如今正设法将后世的物理之学融入儒门之中，行的是李代桃僵之策，功利之心不谓不重。但张载在交谈和商讨中，明知韩冈的名利之心，却没有大加斥责，只是多提了两句让韩冈正本清源。

能成为一代学宗。张载的心胸气度，还有眼光见识，都不是凡俗可比，绝对是出类拔萃的第一流人物。韩冈拿出来三定律，还有日月运行之道，张载都能很快理解，并能有举一反三。

而韩冈的理论就此得到张载的认同，但在三吕的询问下——也许可以说是诘问——让他差点溃不成军。要不是心中对这些道理的坚持，几乎都要改弦更张。

这就是儒士讨论经义时常常出现的辩难，目的虽不一定是要否定对方的观点，但尖锐的言辞加上锋利的切入，让准备不足的士子折戟沉沙。

而韩冈坚持了下来。他要坚持宣讲关学，后续的困难苦厄都是他自找的，怨不到他人。

如今的士林之中，各家学派互不相让，如同百花争艳。但到最后，能挣出头来的只有一个。

有点像是春秋战国时的百家争鸣，笑到最后的只有儒家。

韩冈来自于后世的记忆中，此时的各家学派，能传承到后世的只有程朱理学。

韩冈知道王安石是文学大家，是诗人，是改革者，但王安石在经义上的学术观点，并不存在于他记忆中。

至于关学，可怜得就只有横渠四句流传下来。而张载，竟然是在历史书上，成了理学的开创者。

真是个让人笑不出来的笑话。

身为张载弟子，又拥有后世的记忆，使得韩冈有心要改变这一切。

今天的讨论仅仅是开始，虽然他在学术界的名望并不高，但横渠四句既然已经出世，在其中插上一脚的韩冈，已经在他的同学们的心目之中，建立了他的地位。

为万世开太平。

这样的宏愿，听候就让人变得进取起来，而韩冈确实也是朝这个方向努力。

若是韩冈能日渐高升，那么他背后的书院，乃至有名有姓的官员，都会日后学派大战的主力。

统领着他们，韩冈自问若能将之收服，就是大半个关中士林清议落到了自家的手中。

到了那时，韩冈才可以说是，他的目的，就是要为万世开太平！

