\section{第１６章　三载愿终了（下）}

黄怀信很少见到天子如此急切的模样。

刚刚将用火漆封缄好的礼部试录取名单呈递上去，赵顼就立刻让身后随侍的蓝元震将之拆开。根本不问黄怀信他方才去贡院，有什么见闻，考官之中是不是有下情要禀告。接过拆开的名单卷轴，就立刻展开翻看了起来。

在最前面的十几人中，赵顼并没有找到自己想要看到的名字。赵顼微感失望，一路向左边看过去。

看到一半，赵顼移动中的视线定了下来。盯着纸面上那一列的姓名、籍贯、年甲，以及入贡的所在，看了好一阵。便抬起了头来。

“黄怀信。”他叫着下面内侍的名字。

“奴婢在。”黄怀信连忙将脸压得更低。

“金明池里的龙舟是你监修的？”

黄怀信一愣，“的确是奴婢奉旨监修的。”

“这事做得好。”

赞了一句好，示意跪在下面摸不着头、但仍叩头谢恩的黄怀信退下。赵顼将卷轴一收，问着身后的蓝元震，“听说王安石昨已招了韩冈为婿？”

蓝元震是同提举皇城司，京中的传言消息当然知道得很多，韩冈的婚事也是他前些天向天子禀报过的。听着天子明知故问，他仍连忙弯下腰：“回官家的话，正是如此，亲事是在腊月的时候决定下来的。”

赵顼点了点头：“代朕去中书恭喜王相公吧……有了个进士女婿。”

蓝元震方才在赵顼身后，就已经看见了写在名单上的‘韩冈’两个字。暗惊于天子对韩冈的的重视，竟然不等正式发榜，就要先派人去给跟王安石说。

他凑趣的向赵顼拜贺：“恭喜官家又得一良臣。”

赵顼呵呵笑了起来，很是开怀：“本就是朝中大臣了……”

……………………

春雨绵绵。

比起数日前两场让王韶府中后院里的水塘都漫起来的暴雨，今天这细细的雨丝才像是春天该有样子。

雨丝落于刚刚生发的树叶之上，都没有一丝声响。只有从屋檐上滑下来的水流，才在墙角处的青石板溅起绵绵不绝的水声。

两株韩冈叫不出名字的小树，刚刚生发的枝条，嫩绿中掺着嫩红，掌心一半大小的新叶，在雨水的冲刷下，清新可爱。

韩冈发着呆，望着窗外沐浴在春雨中的庭院。写了一半的文章摊在面前，手上的笔却已经不知停了多久，笔尖软毛上的墨迹都发干了。

韩冈的性格和为人，让他不习惯对他人暴露自己软弱的一面。只有独自一人的时候，隐藏在心中的情绪才会泛起。

今天就要出成绩了。究竟是中，还是不中，都将在几个时辰后有一个准信。

对于这等事关官场生涯的要事，再深的养气功夫，也免去不了他心中的紧张。韩冈从来都不是淡泊名利的人，既然有心在这个时代一展，就不能因为一个仅是资格，而被绊了手脚。

在水声中发了一阵呆，韩冈涣散的视线又重新凝聚起来。自嘲的笑了一笑，能做的都做了，心慌意乱的是等，心平气和的也是等。结果都不会因为自己现在的心情而改变，根本没必要去多想。

重新给毛笔沾了墨水，韩冈提笔挥毫。

王韶、王雱还有他自己三人猜测出来的殿试题目，韩冈已经模拟了五六份卷子，从不同的角度来评价新法推行数年来的优点和缺憾。最后到底取用哪一篇，就要看天子所出题目的偏向了。

不过这些文章基本上还是熙河、秦凤两路说得多一点，一方面提醒天子他韩冈的功劳；另一方面，这也是附和天子的意愿，让赵顼了解到他所想了解的情报。

如果没能通过礼部试，现在写得这些文字自然便是个笑话。只是一旦他被取中，就是他韩冈未雨绸缪的过人识见。

埋头于笔墨之上，韩冈振笔疾书。自从去年年中开始锁厅，这半年多的时间，他连续不断的挥笔作文，平均下来，基本上就是两日一篇的速度。时间长了，文笔进步是不用说了，而他写作的速度则进步得更快上一分。

不用半个时辰，韩冈已经完成了一份二千余字的习作。就算在快速的书写中，纸上的文字也没有一丝一毫的歪曲变形，依然工整无比。旧时的近于三馆楷书的笔力，几年来，也更上一层楼，个人风格重了几分。

慢慢的细读着文章中的词句。手上的笔在文稿上点点画画，干干净净的一份手稿，很快就被一团团墨迹的给充满。

当屋外水落石面的声音终于小了起来，韩冈也觉得他这篇文章已经改得差不多了。前后看了两遍，他重新拿过一张纸，开始动笔誊抄。

一行行文字出现在纸面上，修改、删减到只剩一千五六百字的文章，很快抄写完了大半。

天色暗了下来，雨也快要停了。门外的走廊上，一串急促的脚步声由远及近。

没有敲门，王厚就一下冲进了韩冈的房间，大声的喊着：“玉昆，恭喜了！”

韩冈的笔一顿，，但立刻又继续的写了下去。

‘……愚憧仓促，言不及究，敢具所闻以献，伏惟圣心加察。幸甚。’

横平竖直，一丝不苟，就算听到了这个期待已久的喜讯，韩冈依然没有一点动摇的将一篇文章的最后几行字抄了出来。

写毕，放下手中笔，收起身前纸，才起身对王厚拱手谢道：

“多谢处道通报。”

王厚见着韩冈舒缓自如的举动，先是为之一楞，继而摇头笑叹：“玉昆，你这是要做谢安吗？”

韩冈微微一笑，“小弟可没穿木屐，不会跌着绊着。”

两人对视一眼，顿时又爆发一阵大笑。

东晋谢安听闻淝水之战谢玄大获全胜，九十七万前秦军全师溃散，也不过平平淡淡说了句‘小儿辈胜了’，照样下他的棋。但当他起身外走的时候，却在门槛处绊掉了脚上的木屐。

看似平静，其实已经激动不已。

韩冈纵声大小。

三年了，盼着这个资格由三年了。

寤寐思服，辗转反侧。

夏练三伏，冬练三九，辛苦如许，终于是一个进士了。

拿到了进士资格，挡在他走向宰执道路上的的制度阻碍，已经不复存在。

王厚仍有些惋惜：“只可惜名次不甚佳，在百名开外。”

“能得中已是万幸，就算是最末一名也没有什么好遗憾的。”

殿试定高下，省试定去留。极端点来说，省试的最后一名跟第一名的地位是同等的。要分出高下，还是在殿试上决定出来。说是这般说，不过韩冈也无意去争一个好名次，有一个进士他已经心满意足。

“说的也是。”王厚又道，“久旱逢甘霖，他乡遇故知，洞房花烛夜，金榜题名时。玉昆，四喜之中，这下可是有三喜了。”

……………………

韩冈已经是进士了。

王安石带着这个消息回到家中，对此最开心的不是王旖，而是她的母亲吴氏。

三月初殿试，接着是琼林苑赐宴。赐宴之后，已经二十岁的二女儿就终于可以嫁出去了。

韩冈考试后，吴氏阿弥陀佛不知念了多久，深怕性子倔强的韩冈，脾气上来硬是要考中进士再娶女儿。

现在终于可以放下心来，也不用整日念佛了。

吴氏喜不自胜的，拉着王旖的手，一个劲的说着，“过两日就去大相国寺还愿，当初娘为了二姐你的婚事，不知许了多少香火，今次终于要去还上去了。”

王旖却是沉默着。

韩冈通过了礼部试。她有几分欣喜，也有几分烦忧，甚至有些心慌意乱。

那一位要共度一生的良人，她还是觉得他真的是难以琢磨，心思、个性都是。

韩冈的人当然不差。

二哥对他赞不绝口就不提了，心高气傲的大哥见过他几次后，也点头赞许了几句。王旖也知道能让大哥认同的同辈中人，究竟有多难得。王旖更清楚，一向疼爱自己的父母，也不会随随便便为她选一个不成体统的夫婿。

而王旖当日去见韩冈，也觉得他，并不比她族中那些文采飞扬的叔伯兄弟稍差。甚至在英武之气上犹有过之。

可她去见韩冈是为了拒婚的，却不知怎么就变成了议婚。

只因一番话，韩冈就改变了心意，不但大哥、二哥都惊讶莫名，父亲母亲也是一样。

但王旖真的不知道是自己怎么说服他的。

每每回想起当初与韩冈的对话，王旖不由得苍白了脸。

难道是可怜自己吗？

真的是认为耽误了自己的婚期，而为了补偿才娶自己的吗？

王旖捏着手上绣的一幅鸳鸯荷花图，指节都发白了。比起她过去的作品，这幅刺绣已经进步了很多，都是这些日子来，母亲和大嫂催着她日夜练习出来的。

可韩冈是真心诚意愿意与自己白头偕老的吗？

也许这个想法是太奢求了一点，但王旖真的不希望自己的丈夫，是因为同情或是可怜的心思来娶自己。

婚期在即，王旖仍是心乱如麻。

