\section{第２７章　片言断积案（上）}

韩冈直截了当的退堂，将疑问和混乱留在了大堂外。

新来的韩知县，将在三天后，在何双垣墓前重审此案的消息，很快就从旁听的围观者那里，传遍了白马县中。同时也从诸立口中，传到了他的两个弟弟的耳朵里。

“到墓前审案？”诸霖脑筋转得飞快，“……这是要挖坟呐！”

“挖坟就有用了？”诸家老三嘲笑着韩冈的一厢情愿，“要挖坟开棺找证据，这么些年都几次了？都没一个新招数！哪次何阗、何允文他们肯答应下来？不是亲孙的怕棺材里有证据，是亲孙的也怕会被指着脊梁骨说不孝。”

“的确是老套了。”诸霖冷笑着，“记得一开始的李知县，后来是王知县，再后来的那个叫什么……长得一对鼓眼泡的那个提刑，他下来后也是要开棺，哪一次都没成！”

“说不定韩正言死人能让说话呢……”诸立沉吟着，突然冒出来一句。

“让死人说话？”诸家的老二老三以为诸立说了个好笑话，一起哈哈大笑起来，但笑了几声，看着诸立的表情不像是在讽刺，诸霖收起了笑容，试探的问着：“大哥是怕他有什么手段？”

诸立摇头不语，微沉着脸，皱眉在想着些什么。诸家老二老三对视一眼，心中都觉得有些不对劲了。这时，留在县衙中打探后续的亲信这时回来报信。

“有消息了，韩正言回去后就吩咐了，接下来要斋戒三日。”

“斋戒三日？！”诸霖一听之下，心头大惊。先命亲信离开，回头便急问着诸立：“大哥，他该不会在孙真人那里学到什么法术吧？”

“谁知道呢？”诸立摇了摇头，鬼神之说，他一向是半信不信。可韩冈的一系列传说从心中划过，就算孙思邈没有传他法术，但他也曾用什么格物之说压服了翰林学士，说不定，韩冈真的有那等鬼神莫测的手段，“能下令三日后于墓前审案，若是断不下来，脸皮都要丢尽。能这么做，多半是有些把握的。”

“那……那我们怎么办？”

“不能让他挖坟！”

诸立绝不想让韩冈成功。要是三十年的陈案真给他断了个明白，立下声威的韩正言在白马县可就是说一不二，他们诸家兄弟除了奉承听命，什么都做不了，那样的生活过上一两年，想想也是够憋屈。

“必须让那两人一起反对！”诸立吩咐着他的两个兄弟，想了想，又提醒了一句，“小心点，不要让人看破了。”

……………………

“难道是要开棺验尸？”

与此同时，韩冈的三名幕僚也在猜度着究竟是怎么一回事。诸立兄弟能想到的，他们当然不会想不到，而且想得更深。

“怎么个验法？”魏平真抬起眼，饶有兴致的问着方兴，“韩正言从来都不肯承认他是药王弟子。不论用什么方法来验证，如果没有药王孙真人在后面撑腰，什么结果都是不能让人信服的。可一旦拖出了孙真人，那正言此前所有的否认可都是谎话了。不论是在天子陛前，还是在相府，又或是洛阳、横渠等处说过的话，都要被他自己否定掉。以正言之智，至于为一桩争产的旧案这么做吗？”

方兴则道：“也不一定要真的开棺，只是要看一看两人的反应而已。真的肯定愿意，只是答应的会勉强些。而假的则绝对是不肯干的。”

“此等不孝之行，就算是真孙子，怕是也不会愿意。”游醇摇头表示反对。

惊动先人灵柩，使祖宗在地下不得安寝，那是大不孝。许多时候，就算尊长被人谋害，为了遵从孝道，都不会允许官府验尸，以验明凶手之罪。而是私下里去去找仇人报仇。

魏平真也笑道：“想来过去那几位打算开棺验尸的知县、提刑，也是这般想的。”

方兴立刻反驳：“正言岂是那等庸官可比？身份不一样，传说中的药王弟子，足以让人相信正言的手段。过去何阗、何允文二人不肯开棺，那是开棺也没用。墓碑上都没有证据，棺材里当然也不会有。可现在不同了，至少在外面看来，正言肯定是能将此案断出来的的。”

见着游醇不以为然，方兴质问道，“要不然节夫你来说，正言今次是有何用意？”

“可能真的能有什么办法吧……格物致知的道理，正言最为精深，也许才此事，也有所创建。自是小弟才智浅薄，学问不精，却是想不到。”

游醇很坦然的自承不知，并没有因方兴的态度而生怒。只不过，他也是想破脑袋也想不明白，韩冈的葫芦里究竟是在卖什么药。斋戒三日，那是行大礼、举大事之前的仪式。韩冈信心十足，又为此而特地斋沐三日。从韩冈到这一套行动中，不论游醇怎么去思考，都会往药王弟子的身份上偏去。

“要断成铁案，必须要让原告被告都心服口服，或是全县的百姓都认为断得有理，否则必有反复。日后牵扯不清，肯定会有人籍此来攻击正言。”魏平真说着，摊开了手，摇着头很是无奈，“正言肯定是有办法，我们也只能看着了。”

韩冈不肯说究竟要怎么做。他们也只能在这里胡乱猜测，到时候，说不定就会有个惊喜或者惊吓等着他们。

外界对三日后的断案同样众说纷纭，尤其是当韩冈要斋戒三日的消息传出去后，各种各样的猜测一下都泛滥起来。当然，都不会少了药王弟子这个身份。

至于韩冈本人，则是一切如常，斋戒的确是在斋戒，毫不在意的吃着粗茶淡饭，白菜烩萝卜的吃了整三天。这三天里，韩冈也没有耽搁下公事，前前后后跑了好几个乡，视察当地的灾情。而在乡中被父老请着吃饭时，都是再三吩咐只上最简单的蔬饭，一点酒肉都不要。每天回衙后，还都要吩咐人烧水，沐浴一番方才睡觉。

韩冈三天来的一番举动，则是助长了另外一桩传言在县中快速的散布开来。

“肯定是滴血认亲。不然为什么要到坟墓前审案？这下要开棺验尸了。”

“何双垣死了都几十年了，骨头翻出来都能用来敲鼓，哪儿来的血？认什么亲？”

“这你就不知道了吧？县尊可是药王孙真人的弟子，什么手段没有？听说以孙真人的医术，别说没有血，就是骨头和肉都没了，只需要一根头发，就照样能验出是不是亲生的。虽然韩县尊不是孙真人，但好歹学了一点。”

“这事我也听说了，据说只取出一根骨头磨碎了，然后让子孙的血滴上去，能融进去的就是真货，融不进去那就是假货！”

“胡扯，上次我家的狗抢骨头，被咬出的血照样染到骨头上去了。狗是猪孙子吗？”

“肯定还有法术在。要不然县尊为何要斋戒三日？不就是为了要施法吗？”

“损毁先人骨殖，也亏那两老夯货愿意。”

“有什么不愿意的。为了两顷地，怎么都要答应下来。亲祖父如何？戳脊梁骨又如何？哪有田地实在？！”

“世风日下，人心不古啊！”传言的最后，一干老措大摇头叹气。对比着眼下的现实，只能遥想着千百年前那个重礼守孝的神话时代。

……………………

预定开审的日子终于到了。

比起前一次开审，有了三天时间的酝酿，关注此案的人数翻了好几番。可以说，全县男女老幼，连同经过白马的路人，都听说了这桩闹了三十年旧案。加上一番神神怪怪的传言，使得涌来要一看究竟的，成千上万。大半都是先去了清水沟，去抢一个好位置，小半则是在县衙前候着，准备跟韩冈一起出发。两边的人数粗粗一数，加起来，差不多白马县的百姓都到齐了。

但就在韩冈要领众前往审案地，此案的原告和被告却一齐拜在韩冈的脚边，“县尊，这个官司小人不打了。”

“县尊，学生要撤诉。”

韩冈脚步一停：“不打？这是为何？”

何允文重重的磕了一个头，“如果要毁损先祖遗骸，这场官司小人只能不打了。”

“小人不孝，不能守先人庐田，致使为奸人所玷。”跪在地上的何阗痛心疾首。“一争三十年，也只是想争回来奉与香火血食。可要是毁伤遗蜕才能验证，小人今日也只能撤诉了。”

“开棺验尸？不知尔等从何听来？本官有说过什么吗？！”韩冈眼神一下凌厉起来。虽是年轻，可历经风雨而磨砺起来的气势，高居云端的地位，双眉只微微一皱，如刀似剑的眉眼凝起的威严，就压得两人张口结舌。

何允文从压迫感中勉强挣扎出来，战战兢兢的问着：“当真不会伤到家祖遗骸？”

韩冈冷哼一声，根本不理会何允文的问题，提气高声，让声音传遍周围群众：“经过这三日，本官已知此案真相。今日到何双垣墓前审案，也只是让白马父老做个见证！是非黑白，转眼即知，你们究竟怕个什么？！”

说罢一甩袖袍，不再理会何阗与何允文两人，他俐落的翻身上马，马鞭遥遥一指城北，“去清水沟！”

