\section{第32章　金城可在汉图中（五）}

这一日，刑恕自国子监出来，便向城西走。出了内城，小半个时辰后，来到了一处不大的院落前。

遣了伴当上前叫门，司阍却说主人不在家。刑恕皱着眉，想着该到哪里去找人，身后就听着一声唤：“刑和叔？”

刑恕闻声回头，英俊倜傥的蔡京正从巷口过来。

“元长兄，还以为你在家呢。”刑恕大喜上前，笑意盈盈的行礼：“幸好会来得巧，差一点可就要空跑一回了。”

刑恕长袖善舞，到处都有朋友。蔡京跟刑恕也有些来往，只是交情也谈不上太深厚。今日见刑恕如此殷勤，就知道绝无好事。不过蔡京为人圆滑，不会随便得罪人，请了刑恕进门落座，上茶寒暄之后，方问道：“和叔此来可是有何指教？”

“唉。”刑恕苦笑着一声叹，“元长勿见怪，刑恕的确是无事不登三宝殿，今日是特来求情的。”

蔡京略一思忖，便大致有了底：“和叔是为了国子监的事？”

“元长你都听说了？”刑恕似是有些吃惊的模样，随即又是恍然，叹道：“不愧是御史台。”

“和叔是想找元度吧？”蔡京道，“可惜舍弟已去了平章府上。”

“令七弟可不好说话。”刑恕唉声叹气，“刑恕是打算先请元长做个中人，方好向元度求个情面。想不到，元长你在御史台都听说了。”

‘鬼才相信。’蔡京肚子咕哝一句，很无奈的看着刑恕：“做中人好说，这一事大事化小最好。但怎么就能吵起来了？”

“是啊，怎么就能吵起来呢？”刑恕再一次长叹息，“这下是如了韩枢副的心意了。”

蔡京眨了眨眼，没去附和。

韩冈临走前将程颢的弟子荐去了国子监，让皇后亲下了诏。程门师徒不便拂逆皇后，都答应了下来。只是他们实在与其他新学门人合不来，才几天功夫，从经辩变成了争吵。尤其是今天，闹得最厉害，午中会食时大吵了一家，几名程门弟子舌辩群儒，好生的了得。

但蔡卞这些个在国子监中教授弟子的新党，自是不会将胳膊肘向外拐，更不会乐见。若是给报上去，让程颢的几个弟子被国子监赶出来，一辈子都能给耽搁了。

刑恕早就知道会有这么一天，对那几个同门实在不想搭理，却也不得不来做个样子，“前些日子，嵩阳书院中就有一群糊涂鬼想着叩阙上书，尚幸给大程小程两位先生拦下来了，没翻出大浪，只有一点余波。不过在下也听说了，这件事都给传到了宫里面去了。若是今天的事再闹到皇后那里，事情可就难化解了。”

“我是不看好你的那位老师，别看韩玉昆现在不在京城，等他回来后，照样能翻过来。偏偏还带了些不稳重的弟子来京城，”蔡京摇头，“张明诚病殁，苏昞接掌横渠书院，可是喊出了‘功成便是有德，事济方是有理’；韩玉昆也说道理要‘以事验，以实证’。相比起气学来，二程之学，未免太重口舌而少实证。”

“韩枢副自出机杼，常人所难及，但他意欲让学生从自然中自寻大道，却是强人所难。大道渺茫难寻，还是得贤者传道来得方便……何况韩枢副还不知要到什么时候才能回得来。辽人可是都在南下攻打忻州了，还不知能坚持几日。”

“再这样下去，不等他回来令师就在京城里待不住了……”

俗谚说山中无老虎，猴子称大王，可不论是王安石，还是程颢，在学术界的地位上，都是绝对的虎狼。韩冈这只猛虎离山，留下的空间自然免不了会给抢走，当他回来后，不一定能将丢掉的地盘给抢回来。所以韩冈临走之前，才荐了程门弟子入国子监，就想挑动两家相争。人人都能看得清的事实，却还是让他如愿以偿了。这是韩冈奸猾，还是某些人太愚蠢？

蔡京理解不了所谓对大道宁折不弯的坚持，更没有兴趣去理解，他对刑恕道：“好了，这事也不是你我能掺和，至于今天和叔你的事，等舍弟从平章府上回来，我会跟他说的。和叔你也可以放心，好歹他们是韩玉昆荐入国子监的，不看僧面看佛面啊。”

刑恕起身谢过蔡京，再坐下来时，眉宇间的沉重看着就少了许多。蔡京耳目灵通，人又精明，对刑恕的为人和行事有所了解，暗赞他演技倒是好。

解决了心中事，刑恕笑问道：“元度今日去平章府上，可是为了给太子开蒙的事？”

皇太子前日出阁读书，王安石和程颢都开始了他们的课程，不过教授已有根基的弟子和给童子开蒙完全是两回事。虽然两边都是很做了准备，可王安石和程颢教授的课程，对皇太子来说依然是艰深了一点。这在京城里面，也成了最新的笑话，据说皇后那边很是不高兴。

“蒙学有蒙学的教法。平章虽说是博通六经、深明义理，但教五六岁的孩童读书，可不是那么容易。”

“要说难，哪个不难？难道大程和韩玉昆曾给孩童上过课？只是没转过来而已，过几日就好了。韩玉昆也没做过塾师，还不是亲自编写蒙书，听说关中的蒙学中，有《乡礼》、《三字经》、《算术》、《自然》，大半是他编写的。”

刑恕摇头：“气学蒙书的课程太多了，须知贪多嚼不烂。蒙学是扎稳根基，当从一字一句着手。现在囫囵吞枣的塞进去那么多，既非圣人之言，也非圣人之学。日后想要学以致用，却是难了。”

蔡京笑着：“总比江西只学《邓思贤》要强。”

刑恕一笑点头：“说得也是。”

为什么江西号为难治，就是因为许多进士出身的官员在律法上还不如治下的百姓熟悉。一个是学四书五经开蒙，另一个则学《邓思贤》这样的法律教材识字，当然不是对手。

“亲民官只要教导百姓遵从王法就够了，以《邓思贤》受学，平日里与邻里相争如斗鸡，上堂又一争口舌，乱了尊卑之序，更是败坏了风俗。”蔡京严肃起来，正色说道。

刑恕神色也同样严肃：“正人心，厚风俗，此是治世之道。教人以讼辩之术，人人好胜相争，虽兄弟亦不肯相让。如此，家无宁日，国亦无宁日。”

在士大夫的普遍观点中，平民百姓知法懂法，连四尺童子都能在庭上舌辩，自然是对地方的教化不利，坏了一方风气。

百姓要对王法有足够的敬畏、尊重和信仰，这远比知法懂法更重要！

——说白了，一旦了解了朝廷律法，草民都能利用其来维护自己的利益，这当然让高高在上的官员头疼不已。更不用说许多亲民官本身还没足够的律法常识，若是在庭上被草民驳得张口结舌、面红耳赤，岂不是伤了官人们的体面？

当然，后面的一段只有少部分官员能深刻入骨的认识到这一点。大多数士大夫只是习惯性的将百姓知法和有伤风俗教化等同起来，将这一观点视为理所当然。

蔡京和刑恕并不是普通的儒家士大夫，诸子百家之学他们皆能了然于胸，韩非子的法术势，他们一样熟悉。对于世间的观点，其实是不屑一顾。

‘法者,宪令著于官府,刑罚必于民心。’就像汉高约法三章，杀人者死，伤人及盗抵罪，是公诸于世，以简练公正而得民心。

‘术者，藏之于胸，以偶众端而潜御群臣者也。故法莫如显，而术不欲见。’犯了什么罪，要受什么罚，这是法，让百姓明白这一点就够了。但江西蒙学中教授的《邓思贤》，却是律讼之学，是运用法的术，不能让百姓知晓，而必须当操之于上。

只是儒门子弟怎么能用法家的话来做论据？‘主卖.官爵，臣卖智力’，这样的君臣关系，无论如何儒臣都是不可能接受的。纵然韩非子说得再鞭辟入里，也不能宣之于口。

两人相对着摇头一叹，跳开了这个话题。

“不过韩枢副编写蒙书，其所图甚大，所谋亦是甚远。”刑恕说道，“十年树木、百年树人。百年之后且不知，一二十年后，关中出来的士子，可都是一片声的格物致知了。”

蔡京眯起眼睛：“现在都已经是枢密副使了。别看今天国子监中吵得一塌糊涂，等过些年韩玉昆做了宰相，将新学一股脑的打翻，换成了气学做大堂，到时候，一般儿都是天涯沦落人。”

“谁说不是？”刑恕又是一叹。

蔡京曾经在厚生司中做事，韩冈、苏昞所代表的气学，还是比较合他的口味。毕竟蔡京是靠才干出头的，虽说他现在是言官，但他可不会瞧得起身边的同僚中，那几个只有一张嘴的废物。

功成有德，事济有理。

若韩冈这一回能功成事济，那德和理，便就在都他的手上了。

只是忻口寨难保，忻州亦难保。河北那边打得血流漂杵，更无法支援河东半点。

蔡京疑惑起来，这一回，韩冈真的能功成事济？
