\section{第32章　金城可在汉图中（13）}

“井陉道出现辽兵了？”

郭逵的声音很轻，却又足够沉重。这意味着河东局势仍在持续恶化，而丝毫没有好转的迹象。

郭忠义的声音更为沉重：“是的，寿阳城外已经有辽兵出没。平定军的人现在就在外面，等候大人接见。”

寿阳是太原辖下，过了寿阳还有一个平定军【今阳泉市】，直到过了平定军的承天军寨【娘子关】，才是河北地界的真定府。

寿阳和平定军都是属于河东，但面临敌侵，却遣人来河北寻求支援，更进一步印证了太原府的危局。

“现在连井陉中都有辽军出没，可见榆次县多半已落入了贼手。”郭忠义双眉间聚起的沟壑，已被忧心所填满，“代州陷落，太原门户洞开，河东可用之兵已经不剩多少了。河东若有个万一，河北可也难保全这是唇亡齿寒啊。”

郭逵摇了摇头，“韩冈今早遣人送来的信，你难道没看？他既然那么有把握，何须为他担心？”

郭忠义眉头皱得更厉害，正想再说，外面的亲兵正好进来禀报，“枢密，丰、谷两将军求见。”

丰祥和谷维德都是自河东领兵来援的将领，为太原军中的正将。这时候求见，到底为了什么郭逵也能做大心中有数。

之前他将河东的战况瞒了七八天，现在终于瞒不下去了。

两名将领被引到郭逵面前，行过礼后，根本就不站起身，直挺挺跪着。

“你们想要做什么？”郭逵几十年的军队不是白混的，这两人到底想的什么，他一眼就能看得出来。

丰祥和谷维德对视一眼，齐声道：“末将所领部众，都在担心家中老小。太原局势危殆，不免会有人担心，不知他们留在太原的家人是否安康。”

“想必新任河东制置使，也就是新任的枢密副使，两位都认识吧？”郭逵没有回答问题，而是接了一句反问。

丰祥和谷维德当然知道他们当然知道。在听说韩冈将去河东坐镇，下面的军校士卒很多都兴奋，都说有了韩冈，河东就安稳了。可是现在看情况，就是药王弟子也不顶用。

两人各自眼里都透着狐疑，不知道郭逵为什么提起韩冈。

“这是他的信。”郭逵将韩冈今天所写的信函特意拿了出来，让人递给两名将河东籍的将领：“若有人胆敢抗命，乃至懈怠，可斩之勿论！”

郭逵语气森然，但两名将领却早习惯了郭逵的眼神，正要一条条的述说自己的迫不得已。只是郭逵却根本不给他们时间：“也别跟老夫说什么军心，韩玉昆在信中也是说了，你们能在河北将辽贼打得越狠，就越能逼着耶律乙辛将河东的贼寇调回去！”

一句话就将大门给关上了，让两位将校无功而返。

郭逵绝不会放人，在他的计划中，来自河东的这两万人不能有任何闪失。

从一开始，郭逵就没想过能在边境上的第一线将辽军阻截住——那根本是不可能完成的任务。他是准备以自边境到大名这数百里的土地作为战场。

边境上霸州、雄州、保州一线的兵马虽众，但任务只是迟滞辽军的攻势，打下辽军的气焰，第一要务是保守住这几个战略要点，等到辽军更进一步南侵，各军州的兵马就可以反攻入辽境。

决战的战场在大名周边，这是郭逵事先预定好的，但局势的发展，却让出乎他的意料。谁也想不到，河北没事，反倒是河东出事了。而原本会赶来支援的辽军，现在都往河东去了。

只是在边境线上的辽军，终究还有着近五万兵马，而南京道中，却还有刚刚从东京道调来的至少三万渤海、女真各部族的头下军。加上本来属于南京道的一部分戍守军队，郭逵将要面对的将是十万人马。

稍晚一点的时候，帅府行辕中的大小官员齐齐来到郭逵的面前，正式的军议是任何时候都少不了的，尤其是现在的辽军动向，以及对河东局势的应对，人人都想知道。。

不过有人更关心其中的一支辽军的，“不知枢密怎么看哪三支攻入河北腹地的北虏骑兵？”

现在两国的战场仍是拉锯在边境线略偏向大宋的一侧，大多数辽军的留守精兵拼尽了力气也没能再越雷池一步。不过千里之堤终有溃于蚁穴的道理。漫长的边境线，不可能用军队将其全数堵在国门之外，

这一段时间以来，甚至已经有多达三支，总数近万骑的宫分军攻入了河北腹地。不解决他们，官军的主力根本不可能大举反攻。此乃腹心之疾，一不小心能断送了所有人的性命。

“不要紧，有人正跟着他们。”郭逵坦然说道。

当那三支宫分军攻入了河北腹地后，郭逵立刻派出了手上大半的骑兵力量，分成六部，让他们追摄在辽军身后。不与其交战，而是紧紧跟随，进则跟进，退则同退。一幅虎视眈眈的姿态，配合着地方守军，逼得辽军不敢贸然分兵劫掠地方。

这六部官军分别跟着各自的目标亦步亦趋，轮流盯防，就像一道绳索入寇辽军的套在脖子上，随时都有其吊死在法场上的可能。

所以郭逵才这么放心，只要小心提防着那三支官军不被辽军给吞吃掉，那么他就有足够多的手段将三支宫分军最后给撕碎了吞下去。

“敢问枢密，接下来给怎么做？”

“攻打易州，这是河北救援河东最有效的手段。”

“枢密是要官军去攻易州？可那三支辽军怎么办？总不能放着吧。”

“我自会去将他们给解决了。腹心之疾必须尽快解决。”郭逵摇头道，“让广信军的李信为先锋，统领各部兵马！在本帅抵达易州之前，先行攻打。”

虽然郭逵说得隐晦，在座的文武官员哪个听不出来，郭逵这等于是将整个战役的指挥权交给了李信。

郭逵这是投桃报李。要不是韩冈在朝中屡屡相助，现在又置己身的安危于不顾，支持河北给与辽人决定性的一击，那么郭逵又怎么会不识趣，将李信给投闲置散了？。

何况李信的能力、经验、功绩，以及他现在所在的位置，和他手下的那一部精兵，足以让他就任易州之役实质上的指挥官。

而且韩冈面临河东的危局，不用担心李信不拼命。至于调到李信手下的将校，最差也有王安石和章敦在，也不愁有人但敢不听号令。

现在郭逵唯一担心的就是韩冈能在河东坚持住，若他能成功，那么自然是河清海晏、天下太平，否则，天下局面糜烂将再难挽回。

……………………

刚刚离开铜鞮县城，章楶就被人给拦住了。

一名只有二十出头、身着武服的年轻人，被带到了新近就任河东制置使司参议的章楶面前。参议官此时骑在马上，虎着脸死死盯着身量比他高上不少的这名年轻士兵。

不仅是章楶，就是他身边的将校士卒，也是一个个眼露杀机。

“这什么意思？”

“参议没明白？那就是小人没说清楚了。”这名年轻人丝毫没有畏惧之色，平静沉稳得仿佛惯历了风浪的老水手，“小人得枢密相公的吩咐，命所有北上来援的官军，可在铜鞮县稍事休整，待大军齐集时再行北上。”

章楶的眼中闪起了凶光。虽然是文臣，却有着百战武将的威势。

他是章敦新近推荐到韩冈幕中，担任制置使司参议一职，算是高级幕僚。随着第一批从京城出发的骑兵一路北上，准备赶往太原与韩冈会合。

太原局势之危殆，从一匹接着一匹南下的信使身上就能看得分明。章楶恨不能插翅赶到韩冈所在的太谷县城。却没想到，离着太谷县还有一段距离，就有人敢明着来欺他。

他抬起手，几名亲兵便将腰刀抽出了半截。只等章楶一声令，便立刻拿下胡说八道的奸细，好生的拷问一番。

只是这个年轻人声音却依然平静：“小人不是辽人的奸细，所传的话，也是枢密相公亲口所言。”他从怀里拿出一封信：“一切都在这封信上。”

章楶的亲兵接过信，上上下下看了一通，然后方才交给他的主人。

章楶比他的亲兵看得更加仔细，上上下下的查验各项暗记，直到确认了外皮的真实性，才一把撕开了被火漆封好的信封，抽出了里面的信纸。

纸上没有文字，只有一排排奇怪的符号。但这就是信，这是韩冈和威胜军事先约定好的密书。

两边事先约定好用同一本书的同一版，以页数、行数和字序来代替具体的文字。满篇尽是数字，不拿到原本，根本就解读不出来，辽人的奸细自然无法伪造。

而且这些数字，完全不是文字，而是一些数字的代码，是码头上写在麻袋或是箱笼上的记号，也就是所谓的码子。辽人的奸细也不可能有这么偏门的常识，即便是章楶本人，也只能认出这是什么，却不知道哪个码子对应哪一个数字。

看了这份密信，章楶顿时便信了五分。不过真正让他释疑的，还是这名信使的身份给随行的人叫破了。

“参议，那是韩枢副家的家丁，小人曾跟他打过照面。”

章楶眼神一变：“你是韩枢副的家人？”

“小人正是。”

