\section{第五章　九州聚铁误错铸（三）}

“太尉，天使很快就要到了！”胖粮官却很沉稳的提醒着。

啪嚓一声，种谔一下拧断了交椅的扶手，从牙缝里迸出声来：“将在外，君命有所不受！”

“太尉，下官只是来传话的。”胖粮官顿了一下，又着重强调道，“是奉了李运使的吩咐！”

“哈哈哈……好个李稷！”猛然间惨笑起来的种谔，宛如走上末路的孤狼，“真够狠的！真够狠啊！！”

“五叔！”种建中叫了起来，“小侄回去说服李运使！”

“有屁用！”种谔回头冲着侄儿吼着。

“还是有用！”种建中毫不退让的在种谔的面前站直了身子，与他对视着：“李运使是功名中人，只要能让他相信五叔可以给他带来泼天的功劳，完全可以说服他把圣旨顶回去！”种建中毫不在乎在李稷亲信面前这么说话，他咬着牙，“这时候，只要能顶住圣旨，打下夏州、宥州后什么都有了！”

“让李稷顶着圣旨没什么关系，可他不敢得罪其他人啊。这么多人都伸着双手想要功劳，京营的三万废物上阵没屁用，但在京中使坏可是拿手啊！李稷已经打定主意了，要不然他让粮官上来送信做什么！？”

种谔指着来传话的粮官，让这个胖子缩着脖子不敢多说一句废话。李稷派他来，等于是明摆着说粮草别指望了。

如果只有圣旨，李稷还可以壮着胆子顶回去；如果只是其他几路文武官员的嫉妒，李稷也可以不在乎；但同时得罪天子和其他几路的将领、官员，李稷无论如何还没有疯到那个地步。这样的情况下，只有选择逼种谔退军。

“都想着分功，尽知道扯人后腿。”种谔回头嘶吼，声嘶力竭：“这一仗他娘的还没赢呢！”

种谔的吼声让外院起了一阵骚动，一群将校拥到了门口。

“现在回师，到一个月后再出兵，是打算要我们在六月过沙漠吗？！”种谔愤怒的吼叫着。

“回师？”众人几乎不能相信自己的耳朵，“怎么能回师？！”

种谔捶胸顿足：“此时还是雪水，天还不热，尚能在大漠里走。回去后再出来，可就是他娘的要在六月酷暑的时候，穿过没有任何遮拦的瀚海了！”

“河东路、鄜延路的人马过不去，就凭高遵裕，他能打下灵州城？！”

“鄜延路完了……”

“鄜延路完了啊！”

瞪起的眼睛里燃烧着熊熊的怒火，一道殷红的血痕从种谔的嘴角溢了出来，染红了已经斑白的胡须。

看着种谔这般模样，门外的众将人人面色惨然。但要让他们出来劝种谔继续进兵，至少在外人尚在场的情况下，没人敢出头。

种建中这时候反而冷静了下来，这件事已经瞒不住下面的兵将，而在全军只剩几天粮秣的情况下，也不可能继续指挥他们攻打夏州。

他在种谔身边低声提醒道：“五叔，军心已乱，还是退兵吧！”

……………………

“种谔退兵了？”

只用了三天的时间，银夏的最新战况就传到了兴庆府中。

可不论是梁氏兄妹，还是嵬名荣、嵬名阿吴、仁多零丁、叶孛麻等重臣，都不敢相信自己有这么好的运气。

西夏如今的高层人物再三确认，负责情报消息的梁乙逋则十分肯定：“路上跑死了二十匹好马，三个方向的哨探同时传递消息回来，不会有错。”

确认了消息之后，疑问随之而生。梁乙埋疑惑道：“是不是有什么诡计？”

“都这时候还要什么诡计？”仁多零丁耷拉下来眼皮掩不住眼中的精光，“种谔全力攻城，夏州守不住三天。他会退兵肯定是后方出问题了。”

代替被囚禁的儿子坐在御榻上，梁氏问着：“能有什么问题？”

仁多零丁皱着眉头，即便以他之智，也想不通后方出了什么问题，能逼着种谔要在大捷将至的时候退军。这完全不合常理。

“会不会因为断了粮？”叶孛麻猜测道。

“罔遇厄他哪里有这本事，将银州、石州的粮草都扫空了，不给种谔留下一点？”嵬名阿吴反问。

在打探到宋人的战略之后，由于上上下下都缺乏御敌于国门之外的决心，银夏之地几乎已经给放弃了，精兵强将全被抽回兴灵，只剩最前沿的寨堡还留有一部分守军。这样的情况下，名臣亦要束手，何况一向没有什么表现的一干庸碌之辈。

嵬名荣也跟着补充：“且要是当真缺粮的话，种谔就不该浪费时间去攻打弥陀洞，可见他手上的粮食很充分。”

叶孛麻的脸色难看起来，嵬名家是宗室，但叶家也是外姓的大族，嵬名阿吴和嵬名荣还真是一点面子都不给。

“呃……”梁乙逋突然出声，将殿中所有人的视线都吸引到自己的身上后，他说道：“其实有消息说，种谔此次出兵是鄜延路自作主张的行动。当初得到的宋军出兵时间，其实是正确的，只是种谔贪功没有理会。”

“这又如何？”嵬名阿吴问道。

“所以会不会是因为种谔私自出兵，惹怒了东朝皇帝，所以被召回去了？”梁乙逋说出了自己的猜测。

殿上一片寂静，而下一刻，寂静便被一阵狂笑声砸碎。

嵬名阿吴毫无顾忌的放声大笑。他丝毫不在乎梁氏的脸面，没有他所代表的宗室支持，梁氏在囚禁了儿子后还想稳定兴庆府中形势，只会是做梦。何况梁乙逋的猜测的确是可笑。

他收住笑声：“东朝皇帝的圣旨，顶回去有什么大不了的？种谔都要打下夏州了，只要占了夏州，罪名都是功劳。”

嵬名荣冷笑道“当年的罗兀城，要是种谔不遵旨退兵，横山早几年就给宋人占了。吃过一次亏，他还能犯第二次蠢？”

仁多零丁叹道：“就算是种谔之前是自作主张的出兵，可他一路进展顺利，当是让泾原、环庆、秦凤、熙河即刻出兵配合，何至于将种谔调回去。”

梁乙逋的脸一阵青一阵白，他哪里想到随口一句，就让嵬名家的人给抓到了。梁氏在上面板起脸，就连梁乙埋看儿子眼神都多了几分恨铁不成钢的羞怒。

“其实也说不准，梁副枢的猜测也许是对的。”一直站在最下首处的李清突然打破了长久以来的沉默。

太后梁氏神色一动：“李卿，此话怎讲？”

李清站出来，先行了一礼，依然是汉人的礼节，让梁氏看了，就有两分不喜，梁氏反对汉礼汉俗，曾经下诏严禁朝臣用汉人服饰、朝堂上也禁用汉家礼仪。但李清是汉人，而且还是在帮梁乙逋说话，只能先忍了下来。

李清自从他因为在囚禁秉常一事立下功勋之后，重臣议事时就有了他一个位置，虽说比仁多零丁的侄儿保忠还要靠后，但毕竟进入了重臣的行列。不过李清对自己的位置摆得很正，却从没有主动发言过，今天还是第一次破例。

他环顾殿中，朗声道：“东朝如今国势强盛，又趁辽国内乱之际来攻我大夏，朝堂、军中，无视我等为釜中鱼，俎上肉。故而从河东到熙河，人人都想着抢一个头功。要不然，就不会有眼下六路齐发的战法。”他顿了一下，让众人有时间思考，继而接下去道：“种谔提前出兵，等于是抢了其他几路的功劳。其他几路当不是不想出兵，但他们连粮秣还没有筹备完成，这就只能设法将种谔拖回来了。不光是东朝皇帝一人的功劳，还有陕西各路将帅相助。”

“没错，正是这个道理。”梁乙逋连忙点头。李清在殿上帮他说话，让梁乙逋心中多了几分感激。他还想继承父亲梁乙埋的位置，人望和脸面是万万丢不得的。

梁氏兄妹，嵬名家的两位大将，还有仁多零丁、叶孛麻都在深思一阵之后，承认李清说得的确有几分道理……不过也仅仅是有几分道理而已。

“全都是猜测。又不是种谔肚子里的蛔虫，谁知道他是怎么想的。”嵬名荣依然嘴硬。

但梁乙埋却不可能不站在儿子一边，“想想倒是在情理之中……”他叹了一口气，“景询若还在，倒还能问问他了。”

“且不管究竟是什么原因，种谔回军让我们缓了一口气。”仁多零丁道，“至少可以确定，一个月之内，鄜延路的兵马很难再出征。”

“希望能如此。”梁氏叹了一声。她才三十多岁，但眼角、额头都有了明显的皱纹。秉国十余载，在得到权力的同时，付出也一样很多。

退回班列的李清头略略低了下去一点。

换作是十年前，一国之主哪里会说出如此弱势的话。但李清更清楚，西夏已经离灭亡不远了，就算没有宋人的攻击，也维持不了几年了。

这几年西夏国内的形势岌岌可危，为了维持国用，旧年积攒下来的一点老本几乎都给掏空了。

而且西夏国中的财政状况本来就是入不敷出，从立国时开始便是如此。如果没有通过与宋人的回易、劫掠和岁赐来填补亏空，西夏国内的统治根本维持不下去。

