\section{第37章　朱台相望京关道（04）}

“竟然有三千斩首？！”

“不过是附贼的黑山党项。之前置胜州的时候，就已经杀了不知多少，现在只是斩草除根罢了。”强渊明觉得这个数字没什么大不了的，之前见多了，黑山党项现在连个报仇的都不存在了，“现在倒霉的是要掏钱的三司衙门。还有就是不知辽人会作何想。”

只因为韩冈在奏章中还说了一句，‘错用舆图，迷途失道，误越疆界，幸无大碍’。折家的兵马追杀黑山党项追到辽境去了。 . .

强渊明摇摇头：“辽人可不会觉得是误会。”

“当然不是误会！”

这话说的，多轻巧啊！

蔡京看了之后直磨牙，韩冈这是骗鬼啊。

“三千啊，三千！”蔡京站起来在公厅中来回打转。

今天三千斩首，明天就八千斩首。一个斩首就是一桩功劳，一桩功劳就是一份赏赐。之前两府、三司几乎都被功赏赶上了避债台，现在又是几千几千的斩首过来，这是要让王安石做周赧王吗？

所谓同仇敌忾。国库的钱帛少了，对在京的百官、群吏都是噩耗。他们的吃穿用度都是要靠国库的。纵使日常的俸禄不会增加，但节庆时的加赐可就会被克扣惨了。这样的河东，这样的韩冈，在朝堂中，如何不会被视为一个麻烦制造者？ . .

不提政事堂，只想想枢密院，章子厚为了京营禁军闹赏一事已经很恼火了。再想想三司，为了新添的封赏，上上下下多少人伤透脑筋。韩冈这么做，却是把所有人都得罪了。就是士林里面，也会对韩冈的行为不以为然。

要是三五百，蔡京倒是相信了，出动的将帅都到了折克行这一级，怎么能没有几百人头祭旗？但眼下是足足三千斩首，绝不会是什么‘错用舆图，迷途失道，误越疆界’，若真的如韩冈所说，折克行当真该去死了早该死了，哪里能活到现在。

肯定是追杀过去的，然后杀光了人再拿着脑袋回来，所以叫‘幸无大碍’。

“那些黑山贼在辽国败退后，绝大部分肯定早就逃到了辽国境内了，谁还敢在府州多留。麟府军能拿到那么多斩首，肯定是故意越境……不对，”蔡京的脚步忽然停了，脸上露出来惊恐的神色，声音变得发颤：“黑山党项原本就不剩多少，辽人入寇，敢于背反的也没有几个部落。三千斩首哪边来的？谅折克行也不敢拿老弱妇孺来充数！”

“……辽人？！”强渊明一下跳了起来，“他疯了吗？！”

韩冈究竟在想什么？强渊明完全不明白。他难道不想回京城了吗？北方不稳，他肯定回不来了。如果只是黑山党项那还好说，说不定耶律乙辛还会觉得多一事不如少一事。可要是杀到自家人头上，耶律乙辛怎么都不可能再忍的。

“会不会是韩冈没管住下面的人？”强渊明想着理由，“之前府州和制置、转运二使司的奏报中不都有说过吗，黑山党项趁之前府州兵力空虚的时候，在河外造了不少孽。虽然不会有代州、忻州那般严重，但以折家的骄横不可能不报复的。”

“绝不可能！”蔡京一口否定，“没韩冈准许，折克行一兵一卒都不敢调动！”

蔡京绝不相信折克行敢自行其是。且不说折家一向谨守法度，就是以韩冈如今在河东的声望，即便折克行换了种谔的性子，也不会没得到韩冈的允许，就出兵边境。

“但韩冈是肯定想要回来的。他放纵折家，岂不是南辕北辙？！”强渊明摇头，只要边境上辽人闹起来，韩冈可就必须在河东多留上两三年了。

蔡京也想不明白，韩冈为什么能那么笃定，辽人一定不会与他为难？

……………………

“这如何还要想什么？这自然是韩冈有把握！”邢恕在蔡确府中放声道，“他有把握，辽贼不会为此报复，甚至边境行猎都不会有。这样妄启边衅的罪名才不好安”

若是恶狠狠的责罚了韩冈之后，辽国却没事一般一声不吭。到时候一句‘乃复坏汝万里之长城’，两府诸公还要做人吗？

蔡确眉头皱得死紧，问道：“他哪里来的把握？”

“邢恕不知……但只有确定辽人会做缩头乌龟，韩冈才敢下令折克行去越境杀人。他必然有把握！”

宰辅之中，对辽国最了解的不一定是韩冈，可最熟悉河东北方的则肯定是韩冈。对于雁门附近的人文地理，现在开封城中，就算是三尺孩童都能说上两句，可胜州的位置则太远了，国境对面，究竟有多少敌人则没几人能说明白。如果一定要说有，现任河东制置使韩冈必然是其中之一。

邢恕很确定，韩冈有把握完成这一切。

但这完全是废话。

不过蔡确也不能说邢恕说得不对。韩冈历年来给他带来了太多‘惊喜’，猜度韩冈会怎么做，很难；但猜测结果却很容易，把赌注押在韩冈身上就行了。若蔡确不是宰相，他完全可以这么做。

可是他是宰相啊，不想清楚韩冈的心思和手段，他怎么敢下注。

蔡确的手指用力抚着眉心，刚刚解决了京营禁军的问题，正是头疼的时候。

增给的赏钱发下去后，闹事的禁军偃旗息鼓，朝廷随即秋后算账，将领头闹事的二十四人，一起押赴刑场，生剐五人，腰斩十三，剩下的六个也都判了斩立决，一个都没放过。还有近二十名的大小将官，也以治军无方为由，被左迁、罢职甚至是追毁出身以来文字罢职仅仅是丢了差遣，而追回出身以来文字，直接是削了官籍。这就是朝廷一贯的对付军中骚乱的手段。定众心，诛首脑。

“难道韩冈和辽人达成了什么密约不成？不然他怎么有把握？”他突然抬头问道。

“或许真的有密约。”邢恕猛点头，“耶律乙辛的斡鲁朵本是黑山党项的牧场，他肯定是不想黑山党项重回辽境。也许韩冈正是看到了这一点……黑山党项正是给辽人卖了。”

蔡确却紧抿起嘴，眉心处的纹路更加深了。虽然话是他说的，可他还是觉得不可能。与敌私定密约那是什么罪名？！韩冈为了什么把自己名声都压上去。一旦给查出来，莫说回不了开封，就是气学也完了。

何况这一回斩首的人数也不对，黑山党项的数目在当年安置的时候早就点算清楚了，能拿到三千斩首这个数目，除非所有部族都叛乱了但这可能吗？砍了辽人充数，还要耶律乙辛帮他的忙遮掩，要是把这个猜测说出来，蔡确他能成为今年京城中最大的笑话。

不管可不可能……肯定会有人会相信韩冈的话。

而且不是少数，而是绝大多数。

京城的百姓，开封的士林，都在为河东的成就而欢欣鼓舞。

他们并不清楚三千斩首的严重性，只知道叛逆得到了应有的下场。至于犯界，难道走路还不带走错的？

士民间的欢呼一时还影响不到两府，可终究是个祸害。

“韩冈的目的，终究还是想要被召回。”蔡确慢慢的说着。

邢恕点头附和，“没错。自是如此。”

韩冈之前曾在奏章中，不经意的提到了要清理一下胜州，虽然只是简单的一句话，可掀起的风浪却不是一句话就能代表。

主要的矛盾还是在韩冈暧昧不清的想法：“他的手段，两府中有哪个想得到？他的目的，又有哪个想不到！”

韩冈的这一手是逼两府将他召回。

邢恕道：“但杀敌一千，自损八百。韩冈这一回麻烦大了。”

“万一辽国没反应怎么办？”

正如邢恕所言，既然韩冈敢于将手中的链子松开，放了折克行出去，那么他肯定有把握让辽国不会出头。说韩冈妄开边衅，但辽国到时候一点反应都没有，那不就成了一个笑话？

“辽国肯定不会有任何动作。”邢恕笑了：“难道不能栽到他身上？”

欲加之罪，何患无辞。

韩冈跟张孝杰私下里达成了协议。黑山党项原是耶律乙辛属地的旧主，他们死光了，最高兴的只会是耶律乙辛。

说是就是，说不是就不是。有分教：贼咬一口，入骨三分。何况说话的还不是贼？

“韩冈远在天边，京城内外的议论还由得他来主张？”

要是辽国有动静，那就是折克行妄开边衅，韩冈管束不严。要是辽国没有动静，那就是韩冈与辽人达成协议。怎么都能把罪名加在他头上。

两府也只需要一个理由。

……………………

从京城的流言蜚语中，开始传出了不和谐的声音。

欢呼韩冈胜利的百姓数量有增无减，但士林中，持有另一个观点的则越来越多。

这是舆论的争夺。

但要掀起舆论上的声势，就必须要有特点，要能吸引得住人。

就像后世的新闻原则，狗咬人不是新闻，人咬狗才是。如果内容不能耸人听闻，那么标题就必须耸人听闻。

所以韩冈勾结辽国的传言一时间便甚嚣尘上。

只是在韩冈的又一封奏议抵达京城后，这些流言随即不知去向，消失得无影无踪。

韩冈的新奏章上没有更进一步的内容，只有帮忙解决士兵封赏的手段。给有功之臣分配土地，然后让他们离开军队回去屯垦。

这一篇文章，几乎让人完全忘了韩冈身上还有罪名没有洗干净。

无论如何，京畿一带的军队和军属加起来少说也有三四十万，韩冈的提议事关他们的未来。这远比他跟谁谁谁勾结，要重要百倍。

当朝廷正在讨论韩冈的建议的时候，又一封奏章送抵京城不能叫奏章了，而是一封国书

辽军犯界，高丽求援。

