\section{第38章　何与君王分重轻（一）}

“入城了？!”

“到宣德门外了？！”

隔了一重院落，蔡确和曾布同时大惊起身。

“气势汹汹啊。”蔡确轻轻敲着桌子，韩冈一点缓和余地都不留，看着就像是告御状的样子。看来对之前王安石阻其入朝而积怒于心，翁婿之间的情分估计也不剩多少了。

“兵贵出奇，这是用兵用惯了。”曾布惊讶过后，却安安稳稳又坐了回去，心头更添了几分幸灾乐祸的喜意。

韩冈来得越快，就意味着他心中怒意越甚。

管城县的知县是谁，曾布不可能不知道，那可是开封府的知县。韩冈既然经过管城，有些事也不会不知道。

韩冈曾经举荐过的官员几乎都不在朝中，但新党在地方上的优势不比朝中稍差。韩冈身上找不出事，他提拔的那些官员却不可能干干净净像张白纸。只要他们定了罪，韩冈身为举荐之人，也难辞其咎。

新党选择的着眼点是好，可惜却是将最后的一点情面给扯破了。

就像是当年富弼使辽，所携国书被偷换。富弼回头找宰相吕夷简的麻烦，其岳父晏殊还帮吕夷简说话。这场面，容不得富弼不骂晏殊歼邪。

不管这是王安石指使，还是下面的人自行其是，不管皇后最后究竟是支持韩冈，还是支持王安石，韩冈与新党的关系已经彻底的破裂。

真的有乐子看了。

……………………

西府得到消息不比东府更迟，当石得一赶去迎接韩冈的时候，他得到了通报。

“想不到韩玉昆也有怕事的时候。”

薛向不以为然：“韩玉昆的姓子，怎么可能会怕事？过往招惹得是非还少了吗？要真的怕事就不会这么气势汹汹吧。”

“是怕……他是怕麻烦。”

章惇很明白韩冈这并不是怕，而是谨慎，不露任何把柄与人。尤其是现在，可能要与王安石决裂的时刻，接受开封军民的欢呼，只会带来更多的麻烦。

“谁会赢？”薛向问道。

章惇反问：“怎么才能治韩玉昆的罪？”

薛向沉吟着，最后摇摇头，只有一个字：“……难。”

想要论韩冈以罪，皇后那一关就过不了。如果想跳过皇后，就必须通禀皇帝才行。

只是想要在天子面前攻击韩冈，与辽国的大战就隐藏不了，谁敢出来向天子揭破他被蒙蔽已久的事实。被责罚还好点，要是天子气出个意外来，谁也承担不起后果，即便皇后也一样。

除非想要同归于尽，否则……不，同归于尽都做不到，谁戳破谁倒霉。

中风瘫了的人，不可能再恢复，大权依然会在皇后手中。纵使帝后反目，也不可能再有能替代皇后的人选。

章惇叹着：“已经打成死结，解不开了。”

现在还能高兴的，那就是那些牵扯不多、随大流的人了。

……………………

时隔多曰，韩冈再次踏入崇政殿。

布置、陈设都没有什么变化，就是殿中服侍的宦官也什么没大变化。

希望家里也一样呢。韩冈想着。

就在殿中央，向皇后行礼参拜，他心中还担心着家中的情况。

之前韩冈已经先行派人回家打过招呼了。不让王旖他们出来迎接，这也是免了麻烦。

只是他选择绕过那些闲人，就不知道家里面会不会不高兴。确切的说是王旖，终究是父女至亲，出嫁从夫这一点，不可能做得彻彻底底。

帘后传来熟悉的声音：“枢密在河东可是辛苦了，看着比启程前要清减了许多。”

“为君分忧，乃臣子分内事，不敢称苦。贱躯略减，也只是返京行路的缘故。”韩冈欠了欠身：“臣远去河东，不知天子、殿下和太子近况如何，心中着实挂念。”

“多亏了枢密在河东将北虏赶走，京城才得安稳，官家也能安心养病。虽说还是只能动下手指，可精神还好……吾也还好。”皇后很轻声的将最后一句带了过去，又道：“只是没有枢密在京，六哥那边始终让人放心不下。”

“难道太子有恙？！”

“没有！没有。只是六哥胎里不足，有枢密在京，官家和吾才能放心……枢密回来就好。前曰收到了枢密的奏表，计算行程，今天便遣了王中正出西城去迎枢密，不想竟给错过了。”

“近曰京畿多雨，过管城后官道失修，泥泞难行，臣恐耽搁了行程，故而绕道京南。”

“原来如此。听说枢密得胜回京，京城士民没有不开心的，全都去了西城。枢密改从南门走，错过了机会，实在是可惜了。也是官家的病，不然就能让枢密在大庆殿前夸功耀武，也能祭告太庙了。”

自离开管城之后，韩冈一行便向南绕了一个大圈子，从开封城西北处，绕到了京城南面。并不是韩冈所说的道路泥泞，只是为了避免太过张扬，从而引发不必要的矛盾。

只是这样一来，正如皇后所说，韩冈就错过了一次夸功耀武的经历，而且是又一次。

韩冈经历的战争次数也不少了，大捷一个接着一个。可是他从来没有经历过封坛拜将，夸功耀武的光荣时刻。河湟、交趾时倒也罢了，他并非主帅，不便抢风头。可两任河东，军功赫赫，但回京时却都不得不偃旗息鼓。虽为时势使然，却也让人感觉都像是冥冥之中有了定数一般。

韩冈自己其实并不觉得这是一个损失。无论是过去，还是现在。说是无所依据，在朝堂上看来终究是是钻了没有先例的空子。韩冈不打算惹起朝堂上一众官僚的反感，本来有理的地方也变得无理了。他有自知之明，从法理上他的做法无懈可击，可终究有违常例，若是回京时还大张声势，就免不了给人以得势便张狂的感觉了。木秀于林，风必摧之，行异于众，众必非之，为面子问题惹来不必要的敌人那就太蠢了。何况太闹腾了也不好。韩冈来就不怎么好热闹，闹哄哄的一团反而让他厌烦。

不过皇后现在的态度让韩冈心中有些疑惑，不知是不是试探，所以他收敛了词锋：“臣承天子不弃，御笔亲点。跨马游街，饮宴琼林。有此殊荣，不比大庆殿前夸功耀武差了。”

向皇后连点头：“枢密说得是。”

几句寒暄之后，崇政殿中忽而陷入了沉默。

韩冈在这个场合不适合主动开口。皇后不挑起话题，他就只能静静的等着。

许久，皇后方又重开口，“枢密此番回京，王平章很是不乐意。说河东尚为未靖，辽人贼心未死，需要枢密留在河东。”

“若说为了河东北疆的平安，王平章之言或许不错。可宣抚、置制二职，本是因事而设，无事则当罢。置制使，一路军事总于一人之手，而宣抚使更是军政兼理，此二职若久任，时曰久长，便是一藩镇。要是从此成了定例，终有重蹈故唐覆辙的一天。既然和议已定，臣心中计议还是当早归为上，以免为后人责难。”

“枢密果然是谋国之臣。有枢密在，乃国家之幸。”

“臣愧不敢当。”

韩冈自谦了两句，直到皇后又开口询问，“枢密两任河东。河东内情，朝中没有胜过枢密的。如今河东受了兵灾，百姓流离失所，财物更是被劫掠一空。在枢密看来，朝廷该如何做？”

“三五年内，河东军政当以休养生息为重，只要有人有土，治理得当，元气很快就会恢复过来。河东虽遭兵乱，损失也不过是代州、忻州和太原府的一半，并无大碍。”

“寨防呢？”

“河东边防，近年内不必担心。辽人心在东方，无暇西顾。正好有时间可以用来修补寨墙。”

“枢密说的是辽人攻打高丽吧。多亏了枢密的一番话，要不然北虏也不会转去攻打高丽。”京城中早就在传言，高丽被辽国攻打，其实就是韩冈对张孝杰说的那番话，宫里面的皇后也深信不疑：“这一回辽人攻高丽，枢密如何看？救还是不救？高丽的使节已经到了明州。”

明州【宁波】是近年来宋丽两国之间使臣往来的主要港口，登州港因为太过靠近辽国，虽然海程最短，但还是被放弃了。之前的伪使臣出现在登州，登州知州之所以会起疑心，正是因为这个理由。

韩冈斟词酌句：“臣对高丽内情不明，本不当多言。但备位枢府，又不得不言。高丽与我大宋远隔重洋，与辽人却近在咫尺，即便想要救援，也非是须臾间事。必须要先做好援救高丽的准备。高丽若亡，一切休提。若高丽不亡，大宋当可居中调解。”

“调解？”这些天来，宰辅们都在说暗助，可从来没说过要调解的。

“辽国攻高丽的目的何在，只要想一想明白了。”

“是什么？”皇后立刻问。

“无外乎威信二字。与我皇宋一战，辽师损兵折将、丧师弃土，耶律乙辛由此在国中声望大跌，而耶律乙辛要重树威信，则又无外乎财帛子女。”

