\section{第39章　欲雨还晴咨明辅（七）}

听到从坤宁宫来的回报，韩冈一推棋盘，起身道：“终于可以去歇息了。”

章惇坐着没动，看着乱了位置的棋盘，还有已经杀到对面的车马砲。啧了啧舌头，抬头对韩冈道：“玉昆，你这棋品又降了不少啊。”

“跟家岳学的。”韩冈脸无愧色，一推了之。

“棋艺倒不见长进。”

“因为没打赌。”韩冈哈哈两声，“没个彩头，提不上劲。”

章惇摇摇头，无奈的站起身。

从头至尾，他们两人都没有将高太后的动作太放在心上。韩绛更是直接去睡觉。

高太后一个妇道人家，又不可能当真得到赵顼的支持，能做的事相当有限。

这终究还是手中的权力问题。

朝臣们都认太上皇后，太上皇太后也只能在宫中闹一闹。

闹心，闹不了事。

“不过机会难得。宫中也该整治一下了。”让人进来收拾残局，章惇对韩冈说道。

“自是当然。”韩冈点点头。

宫中的人事，是得尽早解决。

虽然来报信的人没有细说，但太后能从保慈宫直入福宁宫，已经说明了宫中有很大的问题。

就是从最简单的奖惩制度上来说，当太上皇太后从保慈宫走出来之后，就没有半点阻拦。那么多侍卫、宫人和内侍没有一个站出来，玩忽职守之辈，不给予相应的处罚，曰后再有类似的情况，谁还会尽忠职守？

而且也正如章惇所说，机会难得。

“就怕皇后心慈手软。”章惇又道。

“也不是要开杀戒，调走而已。”韩冈并不想看到向皇后变成杀伐果断的武天后，对大家都没好处，宫里宫外有的是安排闲人的地方，那么多宫观正是为塞人安排的。“赏赐倒是要厚一点。”

“王中正足可以做留后了。”

“留后啊……也的确可以做了。”

内侍的官阶直抵到内东头供奉官，再往上，就属于武职了。武职贵官，以从二品的节度使为首，正四品的节度使留后，接下来才是正五品的观察使，从五品的团练使、防御使和刺史。王中正本是观察使，加上昨夜的功劳，也差不多该升做留后了。就算之后十年不再立功，只要老老实实办差，等他致仕，节度使稳稳到手。

可是要知道，郭逵进出西府多次，功勋卓著，也才一节度留后。如今立了大功，朝廷又打算剥夺他的西府之位，才准备给他一个节度使。否则郭逵想要升节度，基本上要到他致仕才有可能。

说起来宫里面，内侍在武职上晋升的速度，要远远超过武将。能有个节度使、节度留后头衔的，不是一个两个，团练使、刺史更是车载斗量。前些曰子，刚刚病死的前入内都知，曾经管勾皇城司的苏利涉，就被追赠奉[***]节度使。曾经的内侍押班，带御器械高居简，生前是忠州刺史，死后是耀州观察使。

不过内侍的高官厚禄，很多时候都只是虚名而已，又不在外掌实职。给皇帝一个面子，真没什么大不了的。服侍天家那么多年，忠勤可嘉，皇帝皇后也都是人，给身边人些好处，也是人之常情。

“王舜臣本是王中正的麾下，一路从甘凉都打到西域了，这功劳也该算他一份。”

人事升谪，归于外廷。宰辅们议论一下，是正常的。不过直接说王中正夜里吓阻高太后有功，这让一直宣扬忠孝的朝廷怎么开口？只能随便找个名目，递给太上皇后，这样各方面都能说得过去。

“等明天奏与太上皇后，请她做决断好了。这奏章玉昆你写，毕竟王舜臣是熙河路的人。”

“子厚兄，小弟要写也是辞表。这事还是劳动子厚兄你了。”

“……还以为能早些睡呢。”章惇看了看韩冈，摇摇头，“原本两府之中，就只有玉昆你和韩子华相公，现在玉昆你再一走，可就只剩子华相公一位了。”

“别把郭仲通忘了。”韩冈笑道。

章惇又摇摇头，郭逵怎么看都不可能算进来，“就算把郭逵都算进来，接下来，还不是一样要走。”

“嗯。说得也是。”韩冈叹了一声。北人和南人的争议，的确很麻烦。

韩冈是两府之中，除韩绛之外，硕果仅存的北人。他再一走，就只剩下年届七旬的韩绛。怎么看都说不过去蔡确、曾布、吕惠卿、章惇都是南方人，张璪是滁州全椒人，虽在江北，其实也是南方。其中三个还是福建出身。按有些北方士大夫的说法，闽与蜀，都是腹中有虫，不可深交。

对于籍贯太过偏重一方的两府成员，不少北方出身的官员都很看不惯。地域上的分歧，也只是近年来，才被党派之争所压倒。但鸿沟依旧，也不见缩减。

“说不定洛阳那边会为你叫屈呢。”章惇笑道。

“可能吗？”

“怎么不可能？要升官，同乡总是好说话一点。”

韩冈还想摇头，但回想一下最近洛阳那边对气学突然而来的热情，倒也只能苦笑了。

不要以为一人得道鸡犬升天是笑谈，只要出了一名宰相，同籍的官员、士子都能得到过去所享受不到的好处。从升迁的机会，到打秋风的成功率，都会有一个极大的飞升。

本来闽人在科举上已经大出风头，每一科的进士，总有近十分之一出身福建，现在连两府宰执都是福建人占了很大比例，而且年纪都不大，有的是时间去打造自己的班底，将同乡、亲友一个个提拔上来。想想未来的官场上遍地闽人，许多北方士大夫就不寒而栗。

有更加面目可憎的一群福建子在那边做对比，相对而言，韩冈在洛阳元老们的心目中的形象就好了许多。

毕竟随着以南方人为主的新党渐渐得势，南方出身的进士晋升的速度就越来越快。而旧党一方，元老虽多，可离开朝堂这么多年，在地方人事上所积累的关系也差不多都断了。再过些年，南方进士十年就能走完的路，北方进士要走二十年，到时候，国策国政都听南方的话了。

而韩冈这个籍贯京东，出身关西的新生代，就算是王安石的女婿，可终究是北方出身的士大夫仅存的希望了。

不就是气学嘛。总比新学看得顺眼。当真以为文及甫去造什么天火灶，只是在玩不成？

“算了，不说这个了。”章惇像是没了兴致，“愚兄先去睡，过一会儿来替玉昆你。”他说着望了望窗外，“这一夜，也算是过去了。”

一宿无话。

韩冈和章惇，轮流睡了一觉。

次曰晨起，新帝赵煦领百官，朝见太上皇和太上皇后。

等到各项典礼结束，两府宰执汇聚在崇政殿的东阁，等待皇后到来。

得到了对昨夜的宫中异动的通报，宰辅们都提高了警惕。

只要能稳定宫禁，区区官职，宰辅们没有一个会吝啬，蔡确很痛快的点头，“王中正可以升留后。河西节度或陇右节度。”

“就河西吧。”韩绛拍板，“河西节度留后。”

王中正的事定下来后，很快就被放在了一边，宫中的班直侍卫，以及入内内侍省的几个重要的职位，则必须尽快加以调整。

宫中光靠王中正一人是不够的，但有名望有能力的大貂珰，向皇后手中很少。她身边的那些人，就是有能力，也缺了在外面积累的资历。短时间内，安排不到高位上。

“皇后身边得用的就一个冯世宁，其他都不行。”

“冯世宁的资历也浅。”章惇提议：“可以调回李宪和李祥。具体差事，请太上皇后安排。”

李宪的名字，诸宰辅都知道。可李祥的名字，听过的人不多。

“甘凉路走马承受？在熙河路做过的？”薛向想了起来，又看了看韩冈。

韩冈摇摇头。他跟李祥没有接触。那是在他离开熙河之后，才前去就任的。但李祥跟韩冈的老父韩千六关系甚佳，每到节庆都会派人登门问候。

“熙宁八年才调去的。”章惇帮韩冈解释了一句。

“先调回来再说。”韩绛，“程昉呢？”曾布问道。

“不行。”韩绛和曾布同时否定。

程昉与李宪、李祥不同，他是修水利出身，得罪的士大夫太多。而李宪、李祥，包括王中正，都是从边功晋身，倒是没有太大的问题。

自己的提议，同时被两名宰相否定，曾布脸色有些不好看，瞅瞅韩冈，转开话题问道：“玉昆，你的火器局怎么样了？真的有用。”

“当然没问题。不论是水还是火药，气化后，都会膨胀千倍以上，这就鞭炮能爆开外面的纸壳，锅烧开之后，能顶开盖子的原因。”

“玉昆，这不是上课。”章惇笑着阻止。

“好吧。”韩冈知道，他们需要的不是这样的回答，“韩冈所设计的新式火器，威力远在霹雳砲之上，属于军国重器。必须严加管理，以防泄密。”

“一个指挥够不够？”

韩冈点点头：“足够了。”

也许在韩绛他们看来，只是为了稳定皇宫的手段。但在韩冈眼里，这在军事上，是旧时代的终结，和新时代的开始。
