\section{第38章　何与君王分重轻（29）}

快四更天了，福宁殿中依然灯火通明。

只看衣服都没准备好，就知道想要在明天立太子为帝是如何仓促了。

“玉堂的人呢，怎么还没到？”

“已经派人去催了。”

“太上皇退居何处？”

“以后再说。”

“大庆殿上，谁来确认真伪？”

“礼仪使赞礼的位置近，到时候子宣多看两眼，认清了再说话。”

“那就要靠子宣了。”

“平章和相公离得也近，都要看清楚。”

太宗驾崩，遗诏太子赵恒即位。曾经帮助太宗登基的内侍王继恩，谋图另立被废为庶人的前太子赵元佐，却被大事不糊涂的吕端给关在了政事堂中。

到了次曰，真宗御殿，受群臣拜贺。吕端为宰相，于礼当率群臣罗拜。可因为王继恩的关系，吕端多了个心眼，他是近视眼，硬是凑到御驾面前，把真宗披下来的头发拨开了，看清楚真的是赵恒后，才下来带着群臣叩拜成礼。不过也有另一种说法，真宗当时不是披头散发，只是坐在帘后，吕端让真宗撤帘，坐到正前，让朝臣都看清楚了，而后方行礼。

不管当年的真相究竟是属于哪一种说法，都是在提醒后人，于新帝登基前，必须要做好万一有变的准备。凡事要多看一眼，多想一下。尤其是在大庆殿，群臣罗拜于下，高高坐在上面的新皇帝还真不容易看清楚。所以宁可看起来是小心过度，也比疏忽大意拜错了人要强。

心浮气躁的对话不时的响起。两府宰臣已经将所谓的宰相气度丢到了脑后。

登基大典，是一国之中顶级的大典。要做的事千头万绪。但有些事必须最先完成，有些事则可以缓一缓。

当务之急，是群臣朝见新天子。

派去请太子的人已经走了，找裁缝的人同样走了，去学士院请翰林学士的人还没回来了。

等待的时候，宰辅们并没有闲着，内部很快就分派了各自的任务。

宫内的事交给宫内安排，宫外的也就一个群臣朝见是当务之急，其他都可以放一放，交给薛向理清，之后交付有司。

主持仪式的礼仪使是参知政事曾布，流程由他主控。

首相韩绛起草太上皇帝册文，由参政张璪书写。次相蔡确起草太上皇后册文，曾布兼职书写。此外太子的生母朱贤妃，为太上贤妃，其册文，章惇撰，韩冈书——她们要转太后、太妃，得等太上皇上仙。

而最为重要的禅让大诏，翰林来得太慢，已经没时间再等了。

“介甫，还是你来吧。”韩绛看了一圈，找到了闲着没事的王安石。

王安石咕哝了一句。

章惇、韩冈离得近，听到了，同时抬头看。韩绛也是苦笑。

“投名状吗？”王安石就是这么小声抱怨着。内禅一事，他现在已经不反对了，可心中依然难以释怀。

但韩绛还是坚持让王安石来写。大家都有事，王安石如何能清闲？同样都是赞成内禅，王安石当然不能置身事外。

王安石要了笔墨，片刻时间草草写就了一篇，拿着笔，盯着草稿，过一阵就动笔修改几个字，也没用多久就敲定了全文。这时候，其他人都还在咬文嚼字，苦思冥想。

论文才，这里所有人加起来或许都不及王安石一个。

“太子还没到吗？”

王安石心中浮躁，急脾气的他放下笔，“来了，来了！”

守在门口的杨戬闪了进来，太子赵佣终于到了。

衣服也拿来了，一个通天冠、绛纱袍，一个赭黄衫袍，还带了两个擅裁剪的宫女。

被抱过来的太子没戴帽子，刚剃的头皮泛青，剩下的头发撮了两个小角，眼睛迷迷糊糊的，显然是没睡醒。

“殿下，太子殿下。”宋用臣过去轻声唤。

赵佣慢慢张开眼帘，眼睛还没适应，就看着周围一群人，“天亮了？真早。”

“殿下。”宋用臣和声道，“请试一下衣服。”

宋用臣捧着通天冠和绛纱袍，赵佣就死盯着那件袍服。

“殿下，殿下。”见太子突然僵住，宋用臣害怕出了事，忙小声的喊着。

赵佣醒过神来，急着叫道：：“父皇。父皇怎么了？”

“好聪明。”韩冈就听见旁边的章惇低声说。

的确聪明。韩冈也这么觉得。

看到了新制的天子服，一下子就明白出了什么事，应该可以说他逻辑推理能力比较强。

“殿下，天子尚在安睡，殿下勿忧。”宋用臣劝道，“快点试下衣服，要拿去改。”

赵佣不理，扭这身子要下地，“我不要试衣服，我不要做皇帝，我要父皇。”

太子一闹，向皇后拿着手巾捂住脸，又低声哭了起来。王安石叹了一声，感觉又老了几岁。

身下的宰辅们各自有事，只有韩冈这个做老师的最适合开口劝说。

韩冈上前两步，叫道：“太子殿下。”

“韩先生。”赵佣不敢闹了，老老实实下地，想向韩冈行礼。

“殿下。”韩冈不顾仪态的蹲了下来，与六岁的赵佣对视着，“殿下可知陛下到今天，已经做了多少年天子了？”

“……十五六年了。”赵佣想要计算了一下赵顼登基的时间，数着手指，用了不少时间。

“没错。这十五六年幸亏有天子，使得大宋比起太祖、太宗的时候，又兴盛了很多。西夏灭了，辽国败了，这在仁宗、真宗时，实难想像。但这都是天子的功劳。”

“嗯。”赵佣很高兴的点头，这是夸他的父亲。

“从王平章，韩相公，再到臣韩冈，无一不是得陛下所提拔，方能一展才华。如果天子的情况还能挽回，没人愿意放弃努力。可惜，不行了……”韩冈抬起头，对周围旁听的同事问道：“那张纸条呢。”

“玉昆！”韩绛惊叫，而在他的惊叫声用，也掺杂了皇后的惊讶。

‘不用担心。’韩冈向所有人作保证，拿起纸条，放在赵佣手中，赵佣果然认识字，“皇后害……”

“剩下的一个字是‘我’，陛下说，‘皇后害我’。”

“啊。”赵佣惊讶，看看赵顼，又看看向皇后。

“皇后是不可能害天子的。这点不用怀疑。”韩冈正色对赵佣道，“殿下！当今天子是史上难得的英主、明君。但现在的情况若是传出去，不说成了世人笑料，也会使天子过去十几年的辛苦全都成了泡影。太子，你能眼睁睁的看到这样的情况出现吗？”

赵佣终究年岁还小，几句就绕糊涂了。他摇摇头，“不能！”

“所以我们也一样不想看到。”

顺利的跟太子沟通，所有人都放下心来。

‘还真会说。’薛向咕哝着。

该怎么劝，薛向也知道。但他在太子面前出现的次数太少，留不下印象。见韩冈次数虽少，却肯定是印象深刻，皇后、王安石不说话，当然就只有韩冈出面。

章惇点点头，算是附和。

颠倒黑白是官僚的基本功。一件事，若做不到能正说反说，那就别写文章了。既然能将六岁的太子给说迷糊了，也肯定有这方面的特长。不过敢大着胆子直接将那张纸条拿出来，章惇自问也要多想一想，其他人就更不用说了。

“如果陛下还能恢复。我们决不会这么做。但陛下的病，天下都没有能治的方子，都是能看天数。”韩冈叹息着，然后对赵佣正色道，“殿下，你愿不愿意为了天子分担一下责任？”

“知道了。”赵佣用力点头，小拳头握紧，“愿意！”

这能并不是谎言，而且合情合理。当然能让人相信，不过只是小孩子而已。现在赵佣肯定是还醒悟不过来。等到他长大，如果没忘，则肯定会明白。但不论是忘了还是不忘，却又能如何？

赵佣被说服了。这算是最好的结果，否则小孩子闹起来，真的没有办法解决。

章惇就在韩冈身旁，安心的长叹了一声。

‘啊’！来自内间的惊叫声打断了所有人的激动，“官家醒了！”

宰辅们一个个抢进内间，向皇后也跟着，只是进去后没走上前。赵顼已经睁开了眼睛。原本一直在手边的沙盘早被拿开，现在手指就只能在床褥上划着。

‘什么时候醒的，汤药怎么没用？’宰辅们的心中乱作了一片。

“把沙盘拿过来。陛下有话要吩咐。”韩冈上前道。既然躲不了，就干脆正面迎上去。

拿到沙盘，赵顼开始在上面画字，‘六，哥’。

是在叫太子。而且看起来很冷静。

“陛下。”王安石有些激动，又强自忍耐。

宰辅们都屏住了呼吸，只听赵佣大声道，“儿臣在。”

‘改、名’。

啊。差点都忘了！

韩冈差点出声。

赵顼的名字就是登基时改的，之前叫做赵仲鍼。皇帝名字都要世人避讳，所以登基改名，基本上尽量用生僻一点的字，免得给世人添麻烦。

不过不管怎么改，终究还是会添麻烦。就是武瞾那样生造的字，也照样要避谐音的讳。比如山药，唐以前名为薯蓣，当唐代宗李豫登基后，就不得不避讳，改为薯药。到了上代的英宗赵曙为帝，又不得不改为山药。之后再没有改过，沿用到千年之后。

赵佣不太明白简单的两个字‘改名’是什么意思。王安石拉着他，详细的解释了一番。

并不狂躁的天子，各人望着无不心中生寒。

赵顼若是继续发狂，那还好说。现在一下就变得如此冷静，实在是出乎意料。毕竟是皇帝，纵使知道他再无爪牙可用，但积威尚在，不是寻常人可以轻辱。

只有韩冈放得开，他并不担心赵顼还能将他怎么样。安心的看着赵顼最后的表演。

“就是不能用旧名了？”赵佣点头，“儿臣知道了。”

他很机灵的跪下来，对赵顼道：“请父皇赐名。”

“‘煦’【注1】。”赵顼吃力的在沙盘上划着字，‘早、已、定、好’。

‘硬是留了一根刺下来呢。’韩冈想着。

注1：尽管现代，神宗、哲宗两父子的名字发音相同，只是音调不同。但在古代，赵顼的顼，在韵部中属于‘入声二沃’，而宋哲宗赵煦的煦，则是属于‘去声七遇’，发音相差很远。

