\section{第44章　秀色须待十年培（六）}

臧樟火烧火燎的带着人赶出了军器监，向炮弹飞出去的方向追了下去。

十几人在内城的街道上狂奔，平平静静的街道上顿时鸡飞狗跳，一路上人人侧目。

内城贴近皇城，管束极严，人数略多的聚会就有被查问的可能，像这样的一群人在路上乱跑，才过了两条街，就被人堵上了。

臧樟火烧眉毛，急得大叫，“别挡路，我是军器监的臧樟！”

来堵路的是一个老办事的巡官，和和气气的说道，“既然是臧官人，那就好说了。只是天子脚下有规矩的，若有急事，一两个人赶路也不会拦着，这么多人，小的们也为难。要不臧官人你说一说，到底出了什么事，俺们也可以帮帮忙，实在不行俺回去也好交代。”

臧樟给慢条斯理的一番话磨得心头火发，跳着脚：“火器局的东西飞出去了，丢了你抵命？！”

跟着臧樟的有韩冈和章惇的亲随，都是穿了朱衣，上前来道：“这是奉了章枢密和韩宣徽的口令！事关军器监机密，不能外泄。”

几个上来查问的都只是公事所的逻卒，敢上来查问一名官员，也是知道这是人来人往的大街上，没那个青袍小官敢发作。这时一听到事关章惇和韩冈，立刻就不敢多说了。

但那个巡官心中还有些疑问，眼睛在臧樟和那两名亲随身上转来转去。

臧樟急得直跺脚，怒气冲冲：“不信就跟上来。也用得着你们！”

说罢，便绕过了拦路的逻卒，继续往前跑。那个巡官见状，知道事情不会小了，派了一人回去报信，自己则领着人追了上去。

臧樟心急如焚，边跑边上火。

火炮真正意义上的首次试射，便把炮弹打出了军器监的围墙，擦着皇城飞出去了。

虽然韩冈和章惇表面上都没有什么异样，但不需要有多少察言观色的本事，也能看得出来，那两位的心里都在打着鼓。不然何必将自家的亲随给派出来？

东京城内人烟稠密，哪条街上都是人，那么大的一颗铁球飞着出去，保不准就伤到人了。何况这边还是内城，官宦遍地。号称丢块砖头下去，就能砸出个员外郎来。万一撞上了哪家的皇亲国戚，这事可就不好收场了。

怎么就能出这种事？！

臧樟边跑边后悔，早知道就多查看一下，让人将炮口再放低一点就好了。

当初为了防止意外，也为了更好地确认火炮的威力，用来阻挡炮弹的木板是当初的三倍厚度，中间还夹了石棉作为缓冲，再往后面，靠着墙还有一个沙堆，火炮的的威力再大也不可能突破这么多重阻挡。可谁想到炮弹竟然蹭过了木板的上缘飞出去了。

现在他只盼着韩冈说得没错，炮弹只飞出一里，那边是天宁院，砸死几个秃驴真的没什么。只要正好不撞上官宦人家去进香，那就什么事都没有。

离开军器监快一里了，臧樟便把身边的人都派出去询问，方才有没有看到一颗铁球从天上落下来。尤其是天宁院，臧樟直接踹门进去，抓着做主持和监寺的老和尚翻来覆去的问，也一样没有消息。回头盯了院中几个细皮嫩肉的小沙弥几眼，臧樟啐了一口，阴着脸出门。

既然这边没有消息，那就只能继续往前去去查问。臧樟一路向前，沿着大街小巷挨个问过去。差不多已经了解到了所有内情，那名巡官也跟着一起去询问路人和住户。

随着摇头的人越来越多，臧樟的心也一点点的沉了下去，再往前，可都是高官显宦居住的崇仁、保和诸坊了。只是侥幸之心也升了起来，万一砸到了一个空地上，没人注意到，也不是不可能，

过了一条大街，保和坊就在面前。

进了保和坊大街，就看见前面拥着一群人，都是脸对着路边的一间大宅院，围墙占了半条街去。

再仔细看看，一群人围观的那一间大宅院的上方，还有很明显的灰尘没有散去。

“怎么了？出了什么事？”臧樟心头一跳，忙上前，扯住了一个围观者问道。

那名围观者显得极为兴奋，眉飞色舞：“郭太尉家的房子塌下来了，还是正堂，也不知怎么就塌了。”

臧樟的心当即就咯噔一下，感觉不妙了。

旁边一个人插话道，“照我说，肯定是空的时间长了，永宁郡公搬出去后，十几年都没人住了。”

“不才修过吗？前些天木料、砖瓦还运了好些车过来。”

“开封府修的。”

“哦……”倒是没话说了。

“谁家？！”臧樟方才只听到郭太尉，魂差点没飞出去，这时候方才回醒过来，颤声问：“哪个郭太尉？”

“还能有几个郭太尉？”那个围观者很是不屑的横了臧樟一眼，扯回了袖子，冷哼着，“就是才从河北回来的郭太尉！”

完了！

臧樟的心彻底冷了，一阵天旋地转。

哪里来的三百六十步，是五百步好不好！从军器监到保和坊，整整一里半啊。

军器监火炮实验，炮弹飞了一里半，把郭太尉家的房子给砸了，真是好笑话。

臧樟笑不出来，章惇、韩冈也就罚铜，方兴有后台，最多降官，他这个没后台又是工匠出身的军器监丞，可就要承担最大的责任了。

他怎么这么倒霉？！

……………………

郭逵正铁青着一张脸。

望着眼前塌了半边的正堂，他的脸色，跟当曰收到河东雁门失陷的消息时，也差不了太多了。

今天郭逵是切身体会到了，什么叫做人在家中坐，祸从天上来。

青天白曰，好端端的天上掉下块陨石。而且好死不死，偏偏落到了他郭逵家的正堂上。就是正堂也没什么了，却还把房子给砸塌了半边。

如果只是破个洞，那还好遮掩，直接让人收拾了，夜里找个瓦匠给补上。但现在事情闹大发了。房倒屋塌，无论如何都遮掩不过去。司阍方才来报，外面已经聚了不少看热闹的闲人，也许再过片刻，宫里就要派人了问询了。

若是天降陨石的消息传出去，那些该死的钦天监的天文官肯定有话说了。这陨石早不落迟不落，偏偏赶在郭太尉住进来的时候落下来，自然是上天的警告，要警惕郭逵。

当年狄青家的狗头长角还只是市井传言，现在陨石砸下来可是千真万确。家里有好几个打扫前院的仆役，亲眼看见一个东西从天而降撞到了正堂屋顶上，然后房子就塌了。

郭逵也暗喊侥幸，正堂若是在平时，只是打扫，并不进人。但自己才搬进来，迎来送往，倒是少不了人进人出。也只是今天下午，正好没有需要出面接待的贵客，安排在正堂服侍的家人就被叫去打扫庭院——家中人口少，现在只能是一个人做两个人的活。

若是方才有人在里面的时候陨石落下，不知要落下几条人命。

“大人，大人，儿子在正堂里面找到了这个东西。”郭忠义灰头土脸的从正堂里面钻了出来，大呼小叫的。

郭逵的长子郭忠孝并不在家中，次子郭忠义，就被郭逵派进去查看，有什么不能见人的东西立刻给收拾起来。

陨石砸到自家头上的消息肯定要封锁，罪名可以推到修缮寨子的开封府头上。等过些年，消息泄露出去，时过境迁，也就死无对证了。

郭忠义小跑着过来，手上托着个圆滚滚的黑球。看郭忠义的动作，分量不会很轻。

“这是什么？”郭逵问道。

“应该是个铁球。儿子在正堂里面找到的，寻思着家里没这东西，房梁上要放也不是用铁球的。”

正堂没有完全塌下来。郭忠义进去看看情况，就发现了这个铁球。又不是镇屋子放几枚压胜倒是有，可不会用到铁球。直觉上就觉得这很可能是将正堂砸垮的罪魁祸首，忙用手巾托了，赶着送到郭逵的面前来。

郭逵从儿子接过这个铁球，手顿时一沉。挺重的，怕不有十来斤。颜色黑黝黝的，还有石膏、石灰之类的黏在上面。

郭忠义有担心，也有好奇，问着郭逵，“大人，这会不会是陨铁？”

天上陨铁制成的刀剑，都是世间的重宝。传闻很多，但亲眼看见过的人很少。据说都是能吹毛断发、断金截玉。要是当真是陨铁，打造成刀剑，必然是天下闻名的神兵利器。郭家是将门世家，藏兵当然不少，但陨铁制作的兵器可是一件没有。若能有一件镇压百兵，那也不错。

太圆了。

郭逵心中有些疑惑，天上掉下来的陨铁难道都是圆得跟球一样吗？感觉应该像是矿石的样子。不过他也没见过陨铁，也不敢就这么否认。

郭逵用手擦了擦，拂去了上面的灰土，然后动作立刻就定住了。

的确不是陨石，不过也不是陨铁。

“韩冈！”郭逵猛地一声大吼，一时间怒发冲冠，翻手狠狠地将铁球砸到了地上。

咚的一声响，近在咫尺的郭忠义吓了一跳。偷眼大步往外走的父亲，他小心的将铁球捡起来，擦了一擦，定睛一看，顿时全明白了。

铁球上面正刻着几行小字：

元丰四年，八月甲戌，上工吕文，监造方兴，判军器监黄。

不是天上掉下来的，是军器监丢过来的！

郭忠义目光追着几乎要被怒火烧起来的父亲，心道：‘难怪！’

