\section{第十章　却惭横刀问戎昭（四）}

韩冈分心，还是不免让李宪窥探出来几分。

“经略！经略！有急报！”

一名身着青袍的小官神色慌乱的跑到了厅外，打断了韩冈和李宪的对话。也不知到底是出了什么急事，韩冈认得他的那张脸，是衙中的勾当公事。

“慌慌张张，成何体统？！”韩冈一声呵斥，心道孙永是怎么用人的，毛毛躁躁、大惊小怪的性子如何能在衙中公厅里做事？

见自家下属老实站好，收敛了惊慌。他这才将人招进来问道：“到底出了何事？让你如此惊慌。”

勾当公事却迟疑起来，一对眼珠朝李宪的方向瞄了一下。

韩冈是河东路兵马都总管和河东路经略安抚使，而李宪则是经制河东兵马，从职分上，两人的管辖范围相互重叠，而且集中在能起到关键作用的军队上。正常情况下，两人连照面都会尽量避免——当初孙永在的时候，跟李宪都没见过两面，上书反对阉人领军的也有他一个——只是眼下的形势逼得两人必须坐在一起。

但要说韩冈会喜欢一个分自己权柄的阉人说话谈天，六月飞霜的可能性还大一点。

要是李宪是有出身的文臣，那他跟韩冈还有些说道，可一个没下面的宦官，纵然一时权势熏天，但说不定哪一天就会被天子所疏远。远远比不上韩冈这样的有功名、有师友的新任经略。

李宪惯会察言观色，见到韩冈下属的作态，知道自己在这时十二分的碍眼。立刻手压着袍服，欠身便要起身告辞。

韩冈伸出右手朝着李宪向下虚虚压了一下，比了个稍安勿躁的手势，转头对勾当公事道：“李都知奉旨经制河东兵马，若为军机，但说无妨。”

“经略，都知。”勾当公事抱拳道：“代州急报，辽人于雁门寨新铺犯界，杀伤我军民十余人，恳请经略速做处断！”

“问本帅如何处断？”韩冈眼眉剔起，眼中似乎有怒意在燃烧：“他刘舜卿是怎么处理的，辽人难道就在新铺处等待本帅的处断？！”

第一任代州知州是杨业，杨家将中的杨老令公，与第一任太原知府相印成趣。而现任的代州知州是刘舜卿。

勾当公事心惊胆战，但韩冈的问题他也不知该怎么回答，犹豫了半天，除了嗯和啊之外，没有别的话

“刘舜卿他没有在公文中说他怎么应对的？”韩冈的眼神越来越危险。

“刘希元乃是当世名将，纵然只是小股人马，也不至于让他忙得忘了该如何去处置。”

韩冈哼了一声：“希望如此。”

李宪说的不错，刘舜卿的确是‘名将’——名气很大的将领。跟他同名的那一位窦姓名将差不多。

窦舜卿是捕盗三百海贼，然后在南方平定蛮夷立功，也就是破了一个山寨，又将一个杀了十三位羁縻州州将、并吞其土地人口的叛贼招降——那个叛贼降伏后既没有受到朝廷的惩处，也没有吐出他夺走的人口土地。

而刘舜卿则是招降八百泸州蛮，然后坐镇边地。至于能拿得上台面的战绩，韩冈倒是没有听说。他既然领了河东经略之职，之前在京城时就着意打听过河东路排在前几位的将领们各自的事迹。已经升入横班，成为军中高层的刘舜卿，算是战功最少的一个——只可惜架不住他得圣眷。

刘舜卿曾经在秦凤路任职，不过韩冈与其没有打过交道，任职的时间正好岔开了。韩冈对他了解很是泛泛。

韩冈转脸过来，问李宪道：“都知在河东已近一载，不知刘希元为将如何，治政如何？”

前面韩冈已经表现出了对刘舜卿隐约的反感，但李宪不觉得自己有落井下石的必要，“刘希元长于练兵。当年曾经在京东用一年的时间，汰弱留强，最后留下的一支千人队，在天子面前表演阵列队形。”

韩冈对此根本不屑一顾，能拉到天子面前演武的，也就千八百人，从京东两路军中挑选精锐，然后用一年时间加以操练。练出一支看上去像那么一回事、队形操练的精兵来。

李宪心中暗叹了口气，看起来韩冈对刘舜卿颇有几分微词。李宪又观察了一阵，最后道：“龙图成竹在胸，想必已经有所应对了。”

韩冈反问道：“知道为什么过去辽人南下乐此不疲吗？”

“为何？”

“用买卖的手法来比喻。南下打草谷那是赚钱，只要让两虏的劫掠生意变成亏本买卖，他们就不会再继续做了。所以澶渊之盟后，辽人只有讹诈，不再强抢，因为他们知道，抢来的不如赚来的。”韩冈一声长叹：“党项人年年劫掠，那是因为成本太低，抢到一点都是净赚。”

……………………

折可适坐在夏州城的城门里，嘬着种师中不知从哪里弄来的上好狗肉，与种师中两人一起喝着掺了七八成水的淡酒。

外面炽烈的太阳依然散发着热毒，而城门门洞中，却有着难得阴凉。卸了甲，连衣袍都扯了半边下来，将右侧的肩膊和胸口都暴露在门洞里凉爽的清风中。

从嘴里拔出一根骨头，折可适看了看，甩手就就到了地上。转头又从锅里捞出一块带肉连骨的狗肉，塞嘴里嘎嘣嘎嘣的嚼了起来：“想不到这件事太尉当真不管了……”

“不敢管啊。”种师中守了多少天的城门，终于有个人能伴着闲聊天了，折可适与他坐在一起，就感觉身边如同打开了一个话匣子：“徐禧身后有人，他家的亲家可是正当红，指不定现在就能宣麻拜相了。”

折可适可不会在口才方面示弱：“徐禧那厮心狠手辣，其寡母与一莫姓秀才私通，徐禧和其弟便设计将莫秀才灌醉了淹死在长江中。前些日子这些事被蔡承禧揭了出来，但江南东路上报查无实据，就不了了之了。要是真跟他硬顶，他动不了五叔那尊大佛，俺们这等小鱼小虾可是会被拿出来杀鸡儆猴的？没人想做焦用吧？”

“等他做了参知政事再说吧，想学韩老相公的本事，至少也得一个经略使。就一个体量军事、边事，吓得倒谁？”

种师中说得肆无忌惮，折可适也没有半点畏惧，听得摇头晃脑，嚼得有滋有味。

种师中还想再多说两句，孰料身后一身冷到了冰点的呵斥：“二十三！”

声音入耳，种师中就立刻条件反射的跳了起来，毕恭毕敬的站好。

下一刻，板着脸的种建中走了进来。

他狠狠的瞪了折可适一眼。有关徐禧的这个传言，折家人可以肆无忌惮的乱说，种家人就不行。

别看种谔是三衙管军，军中最高位的十几人之一，而折克行仅是个知府州，本官也只是宫苑诸使中的礼宾使，但折家近似于诸侯，蓄私兵，养死士，拥有一府之地；而种家不过是个普通的官宦人家，四叔种詠为人所害，瘐死狱中，最后连仇都报不了，换作折家看看？有哪个敢这么对付折家人？

种建中这些日子心情正糟，自家堂兄弟在灵州之败中折损了好几个，全都是他这一代的叔伯兄弟中能上阵领军的英才。本来是想趁机占个便宜，挣个前程回来，孰料前程没挣回来，人也同样没回来。

现如今，种家同班辈还能在军中拼一拼的，也就自家两兄弟，和排行第十七的种朴了。将门种氏的门庭，还不只能维持多久。

种建中大步走到种师中的身边，用力一拍肩膊，“二哥、八哥和十一哥都没有回来，过些日子人到齐了，就要做一场罗天大蘸，连五叔现在都在吃素，你倒好，在这里狗肉吃得痛快。”

折可适大马金刀跨.坐在小小的交椅上，听着就不顺耳：“种十九。不是俺跟你过不去。这一战难道我折家就没死人？光是运送粮草的事务，折损了多少折家子弟？没见俺摆个晚娘脸吧？”

种建中脸色更难看了，怒瞪回去，“兄弟死、不尽哀，可为人哉？”

“算了，这事争不出个是非对错来，俺读书不多，也没拜在横渠门下。”折可适意兴阑珊的站了起来，“俺这就要回弥陀洞，前面已经跟太尉辞行过了，也不方便再耽搁时间。等李经制从太原回来，俺还没回去应卯。他能给俺爹面子，俺家老爹可不会给俺面子，半个月就只能趴着睡，那滋味可不好受！”

种建中神色缓和了些，“赠与令尊和令叔伯的礼物皆在包裹中。一点土产以表心意，还望不要嫌礼轻。一会儿还有事要忙，恕建中不能远送。”

亲兵牵来坐骑，折可适一跃上马，居高临下的俯视：“你们的确忙。三万人送去当鱼饵，种太尉等着收鱼线呢！能不忙吗？”

种建中倏然变色，转又冷笑起来：“徐禧身后有政事堂中人撑腰，谁能挡得住他？再说，令尊之前可是从头看到尾，一句话都没说过！”

“不管俺折家的事，府州上下都会做个瞎子、聋子，有什么好说的。但新来的经略可不是瞎子、聋子。十九哥啊，你说他会不会看在你们种家和他的情分上装聋作哑？！”

