\section{第十章　却惭横刀问戎昭（六）}

【白天都在走亲戚，晚上吃过饭才回来。今天剩下一更，明天上午补上。】

秋风起了。

两峰夹持，峰下谷中溪水潺潺。一支马队，在水畔迤逦而行。马颈下一串串铃声清脆，随着忽起忽落的马蹄，在峰谷间回响。铃声中，迎面而来的山风清凉，带着些许秋意。

过了忻州【今忻县】的忻口寨，五台山的峰峦叠嶂就出现在韩冈一行人的眼前。

时近八月，天上的日头也没有了半个月前的那般炽烈。骑在马上走了一程，身上竟然仍是清凉无汗。

远山近水，映在人们眼中的，依然是一片片或浓或淡的绿色，但队伍中每一个都能切实感受到将临的秋意。

‘秋天到了。’

任何一名驻守北方边州的官员，都不会太喜欢秋天。一年之中，春夏两季的悠闲之后，便是秋冬两季的紧张和忙碌。

粮秣军资要完成预定的储备，驻军要前出至边境的军寨，烽火台的缺额要填上，兵器甲胄要检查、修理和补充……等等等等。这就是所谓的防秋，北方边界诸州都要在这半年里支起耳朵、瞪大眼睛，握紧手中的刀枪，时刻准备着与寇边的贼虏拼死一战。

即便澶渊之盟订立之后，辽人对边境连骚扰都很少；当今天子登基以来，西夏更是如江河日下，根本无力侵边。但每到秋冬，还是无人敢于疏忽大意。就算有人疏忽大意，天子和两府每年到了七月必然下发的诏令，也会提醒他们不要糊涂。

今年的防秋，应当是近年来最紧张和危险一次。战火虽说是在西夏境内燃烧，但静极思动的辽人却有让河北、河东、陕西乃至京城，都一并陷入恐慌的能力。

一旦宋辽两国当真进入战争状态，同时进行两场全面战争的大宋，接下来的半年可就会很难过了。

所以韩冈知道，如果辽人仅只于骚扰的话，朝廷绝对不会同意为此大动干戈，甚至对于其掠边的暴行视而不见都有可能。

当然，如果韩冈当真如朝廷之意对此事姑息，他一样好过不了。朝中多少人正愁没有他的把柄，能有这么好的机会捅上他一刀，绝不会有二话。

韩冈正是不想出现这样的情况，才会提前前往代州。

辽人犯界一事说大不大，说小不小，但偏偏卡在这个节骨眼上，本就已经准备好代州一行的韩冈，不得不提前了几天动身。他将手上的事务丢给了通判，大张旗鼓的往代州去。

一般来说，亲民官是不能随意离开所领州县，知州、知县都得老老实实的蹲着，不能往外地乱跑。不过这一次韩冈任职太原府，身上背着经略使职衔，加上又是战时，所以一些约束守臣的规矩和法度，根本就没有实行的可能。

黄裳很是紧张。韩冈前往代州巡视，并不是坐在代州城中，任凭将领们胡说八道，而是要往最前线的寨堡去。若有个万一……黄裳用力甩了甩头，这种事可不能乱想。

韩冈对此倒没有太多的想法。他只是想看看北方的守备情况，顺便对辽人有来有往而已。

——现下坐镇云州【大同】的听说是北院枢密副使萧十三，耶律乙辛的心腹亲信。他想必是愿意给新上任的河东经略一个下马威的。

韩冈没有将自家的想法向下属们和盘托出的打算，这是他个人的想法而已，表面上仅仅是激励士气，同时顺便查个帐。

现在就看刘舜卿是怎么做的了。他到底是怎么处置犯下一桩桩罪行的辽人？是妥协退让，还是打定主意要报复回去？这将决定韩冈对他的态度。

过了界碑，就是代州的地界。

韩冈的行程早就先期传至代州城。迎接经略使一行的人马，已经在路边等候多时。

刘舜卿不可能在边界等候韩冈的到来，他必须在城中坐镇。但他派出了州中的节度判官，可以算是展示善意了。

迎接的流程几乎就是定式，韩冈本人都懒得多说废话。也就靠了知情识趣的节度判官竭力奉承，才让场面不至于冷下来。

在忻州之北，结束了一系列可以算得上是繁琐的仪式，韩冈的一队人全都是重新上马。

行不了多久，迎面忽而尘头大起。韩冈身边的护卫顿时就紧张起来，但派在前面的探马提前一步回来。

看着几名探马，韩冈笑着大声道，“不用担心，是自己人。”

出现在韩冈一行队列前方的骑兵，大约三四百骑，多半是一个指挥。每五骑一横列，沿着官道一列列缓步行进，直至在韩冈马前站定。

停下来的骑手们，他们的战马也跟着停下来，安安静静，连队形都没有乱，一匹匹老老实实站得很是稳当。

整齐的队列，出色的控马，甚至将韩冈带在身边的府中精锐都比下去了。无论从军容军貌，还是从他们展现出来的军事水准上来看，都可以算得上是精锐了。

‘练兵倒是不差。’

韩冈暗自点头。刘舜卿并无多少能够夸耀的军功，却偏偏能在天子面前受到看重，依之立足的能力还是有的，算得上是真材实料。

想想赵顼，军中将领升迁都要到他的面前走一遭，刘舜卿尚能在其中脱颖而出，可见其人的能力的确有那么几分。

不过擅长练兵的将领，并不代表善于领军上阵。队形整齐的队伍，不代表他们克敌制胜。

京营的上四军，步操阵列漂亮得够资格站到后世的长安大街上。随驾出宫时，一队队骑兵步卒在御街上的行军队形，能羞得西军将领一个个都掩面而走。可一旦说起上阵打仗，西军可以用鼻孔看人。

如果赵括、马谡之辈，只让他们做个幕僚，说不定能成就一番事业，可惜的是，明明有才能的两人没被放对地方，害人害己，空留了千古笑名。

韩冈一时间变得很想见一见以胜擅练兵，声名鹊起的代州之守。

而刘舜卿当真就到了，带着幕僚和自家子侄，跟着他的四百骑兵一起，仅仅是前后脚而已。

刘舜卿五十上下，一副饱经风霜的摸样。其外在的气质，比起韩冈见过的种家兄弟、姚家兄弟，都有很大的差距，更不用说远在三种二姚之上的郭逵。

韩冈没有跟刘舜卿多寒暄。直接就问到了他最关心的议题，“辽人不断寇边，不知团练如何应对此事？”

听到韩冈的问题，刘舜卿的幕僚、子侄们都紧张起来，生怕有什么地方开罪了这一位，让他看的不顺眼。

刘舜卿脸上的神色一如往常，“下官曾移牒辽人，要他们将劫掠过去的人口归还。同时要他们交出凶手。不过辽人那里没有动静。故而下官也就扣下了两名辽国商人和他们的货，让他们拿凶手来换。”

这算是对等报复吗？

韩冈很是意外刘舜卿竟然保持着强硬。“这什么时候的事？”他问道。

刘舜卿迟疑了一下，道：“……就在昨日。”

说完他忐忑不安的望着韩冈，他的幕僚、子侄也都在关注着韩冈。新任经略使的回答，将决定刘舜卿的命运。

众目睽睽，韩冈脸色沉郁，双眼只在代州众人的脸上扫过，每一个代州人的信都提了起来。最后她忽的哈哈一笑，板起的面容犹如春风化冻：

“做得好！”

刘舜卿倒是愣了，韩冈的回复未免太过于简略和直接。。

“做得好！”韩冈又强调了一遍。他也知道自己没将话说清楚，所以进一步解释道：“以妥协求和平，则和平不可得。以斗争求和平，则和平可致也。要想太平度日，许多事只能睁一只眼闭一只眼，唯独对于辽国和西虏，却是一点也不能手软。”

韩冈的回答让刘舜卿好一阵都没有开口，最后才点头：“……经略所言甚是，蛮夷都是畏威而不怀德，不可对他们退让半分。”

“龙图果然不负知兵之名。”刘舜卿的一名幕僚插话道，“‘以妥协求和平，则和平不可得。以斗争求和平，则和平可致也，这句话可是深刻入骨。”

“倒也不是我说的，乃是先贤之言。”韩冈并不解释是这句话是出自哪一位先贤，“先圣不也说过吗？当以直抱怨，委曲求全的心思要不得。”

韩冈的表态，为刘舜卿的行动做了背书，不仅刘舜卿带出来的部下、子侄紧绷的神经松懈了下来，一个个露出了如释重负的微笑，就是这位已近五旬的宿将本人，也算是松了一口气。

新上任的经略使，因为年轻，必然气盛。加之世间流传的一干传闻为佐证。当不会甘愿受辽人之欺，多半会针锋相对。这是韩冈上任之前，刘舜卿就与他的幕僚、子侄一起推断出来的。

但韩冈到底为人如何，对自己自作主张扣下多名辽国商人的举动如何看待，以及在天子那里接受了什么样的命令，在亲眼见到韩冈之前，就是刘舜卿自己心中也没有底。

如今终于确定了韩冈的性格、为人，以及应对辽人的基本观点，作为下属，刘舜卿知道自己可以放心大胆的去做事了。

韩冈则是对刘舜卿的行事很是欣赏，甚至有几分惊喜。

之前他在太原收到的代州急报中，并没有发现刘舜卿对辽人犯界行凶的应对和处置。韩冈因此而对刘舜卿有了成见。认为他凡事上请，必然是个坐视辽人犯界烧杀，而不敢正面应对的庸人。现在一看，倒是个敢作敢为的。所以刘舜卿的一些小心思，韩冈也就大大方方的放过了，只当看不见，没打算去计较。

不过刘舜卿在这件事中所表现出来的仅仅是性格，其能力究竟如何，却不可能从这点小事中看出来。现在唯一能确定的，也就是刘舜卿精擅练兵的名声并非虚传。

但韩冈并没有为此而多费心神，在刘舜卿的陪同下，穿过代州城南门，缓步进入城中。

反正李宪就要领军回返，到时候依照之前的约定，将守御北方的事情交给他也就是了。有足够的兵力和武备，而且是以防守为主，那么将领的能力就算差点，倒也不用太伤脑筋。

