\section{第11章　城下马鸣谁与守（八）}

李清说得大方，不过这也是武贵的话说到他心里去的缘故。

【这几天调整工作，应酬多了点，缺了不少更新，实在是很对不住。今天三更，补上一点是一点，这是第一更。】

说进他心里的当然不是武贵的借口。对面熟人兄弟多？富贵功名面前，什么都是狗屁！

只是这时候，有必要在宋人那里留下太多血债吗？再怎么说大宋如今国势强盛，一次两次的败仗根本改变不了大局。

灵州城下的战绩，是宋国用错了人，做错了事，西夏这边又靠了计谋，而且没有辽人帮助，根本就没有赢的可能。换作是正面交锋，李清一点信心都没有。

就算在盐州城下再胜一次又能如何？不是宋兵不善战，而是宋国的皇帝用错了主帅。郭逵、王韶、韩冈这些知兵善战的主帅可是一个都没有出现，任用的都是李宪、王中正这样的阉人，以及徐禧、高遵裕一般贪功无能之辈。而种谔、曲珍等西军名将也被打压、约束。就这样还能一直压着西夏军打。一旦宋人走马换将，主帅、名将重新被起用，调来陕西主持大局，局面很可能瞬间逆转。

如同灵州之役式的胜利如果再来一次就不会再有西夏国了。不仅仅是李清，国中的任何一名重臣对此看得十分清楚。如今还在进行中的这一场战争，已经耗尽了西夏的国力。

这一仗即使赢了，耗尽的元气也不可能恢复。生民流离、部族残破、田地荒芜、商路断绝，村庄、城池一个个化为残垣断壁。坚壁清野的战略本来就是拼着自己重伤，也要赢下对手，是在灭亡和重伤两者之间做出的无奈选择。其造成的损失，几十年都没办法恢复。

等到宋人下一次攻来，只要宋国那边能一个中人之姿、又不贪功的主帅，就能将灭国的胜利给东京城中的宋国皇帝带回去。

既然西夏覆亡是在所难免，无论如何李清都不可能做得太过火，他还打算换个东家。而投降了大宋之后，朝廷或许不会计较他过去犯下的各项罪行，但他又不是有自己的部族，只能在西军中安生，到时候会有什么样的待遇，就得看自己的表现了。李清可不想将仇怨结得太深。

盐州到底能不能攻下来？他对此不是很在意，但私底下还是认为攻下来的好。要改换门庭，也得手上有个好东西可以卖出去。

李清其实很遗憾，要不是当初没有领到去灵州助守的差事，加上身边被安插的耳目太多，他也不会在西夏继续留下来。

之前李清没能领到去灵州的差事，本想等到宋军攻到兴庆府之后，便立刻发难。开城门的事不用人教也是会的。只可惜他没有等到宋军进抵兴庆府城下。

现在又是到了关键的时候。依眼下的情形如果宋人输了，那一个改变战局的机会，就能卖到更高的价码——锦上添花，哪及得上雪中送炭回报来得大？！

可惜这些盘算都是不能对外人说的。除了几个亲兵之外，李清他其他人都信不过。但要跟宋人联络，必须得有一个居中奔走的信使，要有口才、有头脑、能讨价还价，几个亲信没一个能适任。不肯与宋人为敌的武贵，自然是最合适的人选。

武贵来自于大宋，跟许许多多投奔西夏的汉人一样，都是犯了罪，逃避刑罚。一般来说，这些人其实绝大部分在西夏也混不出头来，有许多甚至都沦为奴仆。纯由汉人组成的撞令郎，更是西夏军中一支专门用来陷阵敢死的军队。

并不是人人都能比得上张元、吴昊，或是景询，乃至李清。他们这几位都是本身就有能力，只是在宋国时运不济，换了个地方就能出头了。

在李清看来武贵也是这样的人。武贵胆量很大，眼光见识也不差，还能识文断字，所以李清见了就一力提拔。

只是武贵身手虽然灵活，可惜武艺不算出众，日常演武，其表现出来的弓马皆是平平，也难怪他之前在宋国西军中混不出头来。没点好武艺，如何能在军中安身？文人在行伍间也颇受尊重，可武贵还比不上一个乡措大会咬文嚼字。文不成武不就，就是有见识有谋略，也没处投奔，最后犯了事，也只能来西夏谋个出路。

李清啧啧嘴，也幸好武贵在军中人缘不错，自己的越次提拔也没有让他惹来多少嫉妒，让他留守营中倒还正合适。

武贵没管那么多，也不可能知道李清在想些什么，只沉默的跟随李清往营中走。

李清回头望了望盐州城，“白天扎营时，城里面都没派兵出来干扰，想来今天夜里多半会热闹一点。”

“太尉尽可放心。天上有飞船里的人盯着，外面又有六十多暗哨，多是精通隐匿藏形、伏地听声，盐州城中大队人马一旦出城，立刻就能发现。盐州城左近能藏兵的地方，末将也都安排了人手去查探过，并没有发现被埋下伏兵。”

“如此甚好。”李清点了点头，却又道：“不过就是能防着大队人马，若是十几骑出来扰营，那就是防不胜防了。”

“疲兵之策从来都不会少。末将前面奉太尉之命，也安排好了人手绕营巡视，料无大碍，最多有些吵而已。太尉尽管放心，必不致让宋军有机会乱我大营。”

“多亏了有武贵你啊！”李清很是满意。武贵办事的确是妥当，比起之前连字都写不好的一群下属强得太多，他抬手拍拍武贵的肩膀，笑道：“今夜可就全靠你了。”

“末将遵命。”

将今夜营中的事务交代给武贵，李清便回中军大帐休息。不过他也不敢高枕安眠，只敢和衣而睡。

一觉就睡到天亮。安睡了一夜的李清穿戴梳洗好，打了个哈欠，掀帘出帐。对这一夜的安寝，他心中有着几分惊讶。

当守了一夜的武贵过来，李清就皱眉对他道：“感觉不对啊，怎么夜里这么平静。是不是宋人在半路上就被挡住了？”

武贵眼中还带着血丝，他摇摇头，“夜里没有人从城中出来。”

李清吃惊非小，“竟没派人来袭扰？……就是徐禧不懂，曲珍和高永能难道还不懂怎么守城。难道……”他的话突然顿住，忽而又笑了起来：“这仗的赢面看来又大了一分。”

“嗯，多半如此。”

宋军据守盐州，正常来说至少要考虑到提振城中士气，在西夏这边抵达时派出几百名骑兵，好歹干扰一下扎营的工作。夜里也该敲敲鼓，或是派人出城吆喝两声，没有说什么手脚都不做的。

驻扎在野地里的军营，就算再有防备，也不可能是所有人都枕戈待旦，那样明天就不要上阵了——这可是远道而来的军队，必须要好好歇上一夜。除非能确定敌军必然来偷营，否则必然是大部分士兵安寝，少部分士兵守营。这样一来，宋军若是当真来袭扰，造成的混乱不会少。以曲珍、高永能两人的老辣，不可能放过这个机会，可宋军偏偏就没有出现。可能性就只有一个，必然是被徐禧挡住了。

这可是个好消息，李清正笑，一记记鼓声隐隐传入耳中。军中厮混多年，李清对这种声音最为敏感。立刻抬头寻找声音的来源，却见武贵已经向盐州城的方向看过去。

“宋军看来要出战了。”武贵沉声说道。

“不扰敌，不袭营，一大早就出战，难道是想堂堂正正的打上一仗？”李清很有几分讶异的问着。

“倚城而守本来就是守城正道，只靠着一面城墙，那是坐困愁城。不能逼他们退守城中，就不能顺顺当当的攻城。”

李清点头道：“是先得逼宋军退守城池，到那时霹雳砲差不多也就能造好了。”

眼下暂时只有云梯，霹雳砲得再过几日。不过幸好还有板甲，神臂弓也是成千上万，就算其中有一半浸过水，但晾晒干燥之后，并不比没有浸水的另一半差太多。

即便拥有同样的武器，宋人还占了一个居高临下的优势。但有了板甲和覆面头盔护身，不接近到五十步之内，不用担心被神臂弓的木羽短矢射到重伤乃至送命。

“得先称量一下他们的实力。就不知出来了多少人？”

李清正抱着疑问，从飞船上就丢下一个小竹筒。打开看过里面的纸条，武贵道：“大约是三千兵马。”

“看来是不用指望叶孛麻那边相助了。”

灵州之役后，梁太后和梁乙埋都不便再驱动外姓大族的兵马打头阵，李清的汉军只能成为牺牲品。

“应该都吃过饭了吧？”李清望着营地一角还没有散尽的炊烟，多问了一句。

武贵道：“四更天就开始造饭，到了五更初，就将饭都送了下去，现在都已经吃过了。”

李清放下心来，站在营门前，提气高声，将自己的命令吩咐下去：

“击鼓，聚将点兵！”

军鼓咚咚的响了起来，营帐中顿时一片喧嚣。

片刻之后，李清麾下的四千余人马，已经在他们身前汇聚。一名名将校在李清面前俯首帖耳，静待号令。

亲兵牵了李清的坐骑过来，他随即一跃上马，从腰间拔出长刀，前指营门，一声髙喝遍及全军：“儿郎们，随我出战！”

