\section{第一章　一年穷处已残冬（上）}

上六：龙战于野，其血玄黄。

******************

“九哥，看来是没指望了？”看着成九失落的从总社中出来，张胜就迎了上去，“怎么样，小弟说得没错吧？”

成九带上斗笠，挡住天上的飞雪，闷声闷气的嗯了一声，没精打采的踏着积雪往回走，没好气的说着，“嗯，是没错。都要禁个干净。”

“没说其他的了？上皇死得蹊跷。”

“再蹊跷也有韩宣徽看着，能做什么鬼祟？这回被烟呛死的人还少了？”成九不屑的撇撇嘴，便又没精打采起来“本指望年前能翻个本还酒帐呢，这下子全都完了！”

“不论翻本不翻本，九哥你都少不了被九嫂夜里罚顶夜壶。”

“扯你娘的淡，我成九什么时候怕过那婆娘了？都是让她的！”

“前天躲到李三哥家里也是让她？”

“当然。”看着张胜似笑非笑的表情，成九脸皮红了一下，用力咳了两声，愤愤然说道：“上回曹太皇上仙，就逼得改时间。这一回又是百日。哈哈，都别玩了！”

蹴鞠联赛的赛季如今都是跨年，尤其是腊月正月的时候，季后赛以及正旦大比，已是与鞭炮、桃符一样，成了东京龘城中过年少不了的风景线。之所以从年底结束变成现在这般，就是当年慈圣光献曹皇后上仙，依天子例天下禁乐百日，顺便把京龘城的两大联赛也禁了。

皇帝要恪行孝道，这顶大帽子压下来，没人敢触霉头，两大总社的会首们一个比一个乖觉，老老实实守了百日的丧，才重新开始比赛。赛马还好说，少比赛几场不影响结果，但蹴鞠联赛赛制摆在那里，一轮轮的比下来，再赶时间也不可能将三个月的空缺给补上，只能顺延下来，不跨年的联赛变成跨年的。

而这一回，又是三个月拖下来，还不知之后的赛程会怎么改。总是拿中奖后的奖金做零花钱的成九哪里能不抱怨，他还有每个月从蹴鞠总会拿到手的一笔月例收入呢。。

“华阴侯身边的赵虞侯前天都说了，两家联赛肯定要暂停。上皇驾崩这么大的事，能不停办吗？九哥你偏不信。”

“谁说不信的，不就是报个万一的念想吗？”

“九哥，小心后面！”

正偏过头跟成九说话的张胜突然一声大叫。

成九立刻向路边闪开，回头看过去，有四五人骑在马上，正好就在身后。

只不过他们虽骑着马，速度却不快，隔着也还有三四丈，实在不用大惊小怪。

“咋呼个什么？没撞到，倒你被吓到了。”成九反过来抱怨张胜。

张胜呵呵笑，扯着成九让路。

几人中间的那个领头的骑手，冲着张胜、成九点点头，似是感谢他让开路，看起来和气得很。

张胜松了一口气：“这是哪家衙内，这么好脾气？”

“马不行，肯定不是大户。”成九摇头。

领头的骑手像是个有身份的，但要是奢遮一点的大官，喝道的隔着老远就会叫得比老鸹叫还吵。

而且几个人骑得都是四尺五不到一点的河西马。如果在十年前，绝大多数的马军指挥使还没这么好的坐骑。但现如今，没匹近五尺的大食马，这还叫京里的衙内吗？出门都不好意思跟人打招呼。

“幸好不是。”张胜叹道。

要真是高门子弟，撞了也就撞了。人活着赔点汤药费，人死了给点烧埋钱，也就这点赔偿了。

天下官官相护，将事情瞒下来的还是占大多数，会被捅出去的都是因为自家的老子或是叔伯开罪了人。

“对了，前日小弟去喝酒的时候，听了宣翼军的李都头说了，火器局年后就要挑人去操练火炮，在京各军，但凡禁军，愿意转去神机军的都可以去报名。”

“这事俺也听说了。”成九点点头，不过他一贯的好逸恶劳，不想去掺和，“一日双操，十天才能歇一天，你吃得消？”

“俸料钱给得多就行。而且这还是新军额，做得好了升得也容易。九哥你不是说要还账吗？日后花用也多，总得多赚点。”

“让俺再想想。”成九犹豫着，去了就有钱，说不定还有权，只是那份辛苦让人吃不消，“让俺再想想。”

张胜不催他，反而掀开了斗笠，望着天空：“雪停了。”

……………………

“雪停了。”

韩冈出来时天上还有些米粒般的细雪，不过现在终于是停了，天空灰不灰白不白，也不知什么时候还会再下起来。

烧了三天的石炭场大火，昨天就熄灭了。

不过并不是人力，新任权知开封府沈括指挥京龘城军民做的，仅仅是防止火势蔓延，真正灭去大火的，还是从前天夜里开始下起的大雪。

飞雪到了火场上，顿时就化为了雨水。水火相激，立时便是烟雾弥漫，火势反而更甚，给救火的工作带来的了不小的干扰。从前天夜里开始，到现在近两天的时间，东门外都是迷雾锁城。

但终究是水克火，雪下的多了，水就积起来了。慢慢地就将火势压下，然后一点点的熄灭了。

雪是灰色的，落到地上很快就堆积起来。空气中的烟味，被洗去了不少，只是萦绕在鼻端的淡淡味道还提醒人们，前几天到底发生了什么。

这一场火灾中，直接因火灾而丧生的军民超过两百，受伤的更是数倍于此。

也就在这几天里，京龘城乱象频生，开封府抓住的盗贼有百十个，因各种各样的原因被当场处决的贼人，也有那么十几名。

同时为防止火势蔓延，石炭场周围被拆掉的屋舍大大小小有上千间，因此而流离失所的百姓有四五千之多，沈括为收拾残局，忙得焦头烂额。

不过这一场大火，留给世人最深刻的记忆，不是这几百死者，数千灾民，而是另外一人。

起火前的太上皇，起火后的熙宗皇帝。

一场大火，将离着火场三重城墙的太上皇给顺道带走了，不能不说是让人匪夷所思的一件事。

有人在庙号谥号中找寻那微言大义，整日琢磨着宰辅们到底是什么打算。有人则干脆认定了有阴谋，背地里痛斥宰辅不能匡扶社稷。

但更多的士子想要问，今年是不是还照常开科取士。大部分人对赵顼大行的原因并没有太多的非议。

因炭气满门死绝的传闻并非是市井传说，而是年年都有的常例，百来人中总有一两个知道的。何况这一回还有更多的人因浓重的烟雾而发病，其中急症不治的也超过一百人了。赵顼在其中，不算特别，只是事后的影响力有别于普通人，不仅是驾崩，还连带着将天子的形象给拉下来一大截。

这些是韩冈能够预料得到的，只是没想到东京军民会这么快就接受下来。

不过这些暂时也不管他的事了，到了目的地，韩冈翻身下马。

司阍出来迎接，韩冈将缰绳递过去：“岳父今天好点了吗？”

“相公已经好多了。”

王安石自离开宫中之后，便因伤感而卧床不起，并请颇重，韩冈心中担忧，这两天都登门探问。

他与司阍一问一答，没有问上几句，王旁就已经赶出来迎接了。

看到韩冈身边就几个人护卫，王旁顿时变了脸，“玉昆，怎么就带这点人？”

“现在是无官一身轻。要那么多人作甚？”

赵煦犯下大错，有心也罢，无心也罢，以赵煦的年纪，王安石和韩冈作为天子的老师，都不能辞其咎，必须要对此负责。

韩冈由此引罪，上表辞了所有差遣、并请降本官、散官、爵禄等一应名位，就是资政殿学士这样的贴职都放弃了。

虽然向太后还没批下来，但韩冈已经不去宫中，连紫章服、金鱼袋也都不再穿了。

王安石和程颢也跟韩冈一样，都上表辞去了经筵官为首的一应官职，放弃了差事。

所有经筵讲官，无不如此。一日之间，原本阵容强大的天子教育团队，现在只剩个牌子了。

韩冈这两日出外，都是不穿公服，不举旗牌，轻车简从。身边跟三五个伴当，骑着的河西马，走在街上一点也不起眼。真要说起来，在京龘城占了几条街的那些自号大侠的泼皮头子，排场还更大一点。

“玉昆你路上还方便？”

“走小路，人不多，车马也不多。不过路上也不见多少积雪，沈存中在这个位置上，可算是适任了。”

“只要不要耽搁桥道顿递使差事就好。”

韩冈笑道：“以沈存中的才干，还不至于这点事就手忙脚乱。”

正常天子大行，梓宫奉入山陵之前，必须先要整修官道。桥道顿递使一职就是开封知府推卸不掉的责任。沈括为了表现自己的才干，也没有推脱，现在是脚不沾地，但终究是游刃有余。

“今天还有别人来？”韩冈边走边问。

“章子厚来了，父亲正在里面见他。”

韩冈在内院前停步，只看见章敦正从里面迈步出来，看见韩冈，眼神倏然转利。

这是几日来韩冈第一次见到章敦，与王厚同迎了上去，见了礼，章敦便告辞先行，经过韩冈身边时，丢下话来，

语气冷且硬：“玉昆，待会儿我有话问你。”

这叫什么……兴师问罪？

韩冈暗叹，也该有这一出。
