\section{第二章　天危欲倾何敬恭（七）}

辽国在大宋的耳目众多。

因为辽宣宗耶律洪基的缘故，以及板甲、霹雳炮的功劳，有韩冈主持的《自然》杂志，当然是探子们关注的重点。

《自然》虽不涉及军事技术，但里面许多内容，只要有足够的认识，都能引用到军事上。

虽然根本无法统计，但韩冈确信，每一期的《自然》，以及他、苏颂和沈括这等精通自然之学的学者历年来的著作，都大量的流传到了辽国。

据不同方面的回报，讲究实证的气学，由于耶律乙辛的提倡，在辽国的儒生中已经蔚然成风。相较在大宋，气学左突右支，还是难以压下其他学派的境遇，在辽国国中，气学快要将那些老派的儒生赶尽杀绝了。

虽不能宣之于口，可韩冈还是很乐于见到这样的局面。

科学的发展，不可能局限于一个国家，知识的传播，也远比商品更容易。辽国人口虽少，文化程度亦低下，但亦有千万人口，其中人才不在少数——在另一个世界，数百年后的西方，又才有多少人口——那么多学者在一起切磋砥砺，悉心问学，不是出不了大家。

有压力才有动力。气学想要在大宋国内发展，辽国对气学的看重，必然是最有分量的砝码之一。

正是了解到了这一点，当辽国入侵日本，趁着在士林中被引发的的风潮，韩冈便毫不犹豫的将日本的矿藏卖给了辽国。

以韩冈在辽国的信用，加上日本现在已经开采出来的一些矿藏，辽国必然会将小心思放在山里地里。日后让日本拥有黄金之国别称的那些金矿银矿，说不定很快就能被翻找出来。

一旦日本的矿藏真的开发出来，得利的并不完全会是辽国。

穷人乍富，不一定是好事。

大宋的丝绸、布匹、瓷器等日用品、奢侈品，将会源源不断流入辽国境内，然后辽国手中的金银也将会源源不断的流入大宋。国内欠缺的硬通货，也能从这样的贸易中得到充分的补充。

当然，宋辽之间也不会光是有本钱的买卖。在两国的边境上，总是少不了抢劫商队的马贼，那么到了茫茫无际的大海之上，又怎么会例外？

也许十几二十年后，一艘满载着黄金白银的宝藏船自日本的港口驶出，行向辽国本土，当十数日过后，港口在望，船员们欢呼鼓舞的时候，几艘挂着骷髅旗的战舰从晨雾中缓缓穿出，让欢呼声戛然而止。

想想，还是很有意思的。

韩冈没有将自己的谋算告知于人打算。对王厚，也只是将《自然》上刊载的内容，在寻找图书馆馆址的闲空中，当做闲聊的话题说了一遍。

王厚也只是当做奇闻异事，不清楚气学在辽国受到重视程度，就不能顺便联想到辽国。那不过是学术上的推测而已，而且还不见得是正确的理论。

接下来，王厚和韩冈又去了两处拟定的馆址，韩冈都看不上眼。

一处是临河岸，位于城东，汴河畔。虽有风致，可地势卑下，湿气也大，对藏书不利。同时万一京中暴雨成灾，那个地方必然要淹水。

另一个在城北，地势还算是高了，可是地皮太小，周围屋舍又多，隔不出有效的防火带，若是被牵连得一股脑给烧了，那可才是冤枉。尤其是在石炭场大火之后，对于火灾的预防，人人都绷紧了神经。火灾隐患太大的地方，韩冈不敢选。

摇着头从第三处宅院出来，王厚就感叹着：“不是水，就是火，选一个好地方这么难。”

“在京城买房建宅，有人能为了选址而跑上一年。”

“一年？！他都不嫌累？”

“今天才一天，处道你怎么就累了？”

“累？玉昆，要说每天骑马的时间，你可远远赶不上我。别说骑术了，就是弓弩枪棒，如今你也不一定能赢了。”

“我骑术本也没多强，弓弩枪棒也都是野路子，处道你赢了我也算不上是本事。”

王厚在西北，手下皆是桀骜不驯之辈，光是靠王韶和韩冈如何能让人心服口服，日夜操练武艺，水平大涨。韩冈可不会跟他比。

王厚轻笑了一声，“今天就当是逛一逛东京城了。”他看着川流不息的街道，“兰州可没这么好的景致。”

韩冈今天一个下午都是拉着王厚东奔西走，这根本就不像是当真打算找一个好地址，的确像是在带着王厚游览东京风物。

他若真要为大图书馆选一个合适的位址，只要将要求一条条列出来，让手下人去操办就够了，自己根本没必要浪费一个下午的时间。

王厚倒了乐得多于韩冈联络感情，又是难得上京一趟，兰州在西北虽可算得上是繁华，但与京师一比较，那就连乡下的村庄也不如了。

“真要喜欢京城的景致，处道你愿不愿意回京任官？”

王厚与韩冈是生死之交，又有姻亲，如果韩冈在宰执位置上，当然并不方便将王厚调回来。

但现在韩冈已经卸职了，既不是宣徽使，又不是资政殿学士，担任了与宫观使相当的大图书馆馆长，私下里已经有人称他是柱下史——这是老聃曾经担任过的职位。不过实际上应该是征藏史，柱下史则是御史的前身——不过连衙门都没有。

没有韩冈这个干扰因素在，王厚调回京城不是什么难事。

王厚皱起眉头，沉吟起来。

“这事不急。”韩冈见王厚的样子，就笑道，“处道你可以慢慢考虑。”

“玉昆。”王厚转向韩冈，沉声道：“如果你有事需要王厚出力，只管说，调哪里都没问题。”

韩冈听得出王厚的话中之意，“处道你还是想留在陇右？”

王厚追忆起过往：“当年先君让我在陇西任官，就是希望王家这一支能世镇西北，两三代下来，也能出一个将门世家了。”

“但现在吐蕃臣服，西夏灭亡，王舜臣又打到了西域去。就剩个辽国，会打起来的地方还在河北、河东。”

“是啊。”王厚微微苦笑，“十年前那是想也想不到会有今天的局面。现在在兰州，教训兵马、巡视寨堡都比不上劝农劝工来的事多了。”

王舜臣开辟了西域，又有甘凉路在西北，西夏本路也变成了宁夏路，兰州已经不能算是边地，而是西北中枢要郡之一，控扼通往西域的要道。在往来通商上的任务，比起军事来，还要重上许多。

“西北已经太平了。这不会天上掉下来的，是从襄敏公开拓河湟开始的。当年襄敏公在古渭寨中，对着地图殚思竭虑，不正是为了今日？”

“可惜先君没能看到今天啊。”王厚轻声一叹，感觉到气氛有些沉了，随手指着不远处的巷中，两间围墙看不到头的宅子，笑问韩冈，“玉昆，哪里是哪家皇亲国戚的府邸？”

韩冈也顺着改变了话题，望了过去，“哦，那是二王邸。”

“二王邸？”

“二大王，三大王的宅子。原本是马军教坊，后来改建的。”

“疯病才好的二大王？”王厚冷笑了一声，“朝廷对他还真是宽待。”

说着，他往那边又望了几眼。就发现有人就守在两家王府门前不愿，看着像是做买卖，可落在王厚眼中，却有着说不出的异样。

“细作？！”王厚话出口才发觉不对，“……什么人？”

“官家的人。皇城司的。”

“一直都盯着？”

“当然。”

王厚撇了撇嘴，也不知是冲谁了。

“先帝的丧期已经过了大半。小祥过了，再过几日就是大祥。那时候，盯着二大王、三大王的人还会多。”

“都快二十天了，过得还真快。可惜回来得不巧，樊楼盛景是没法儿见识了。”

“除非处道你肯留到百日后。”韩冈笑道。

天子之丧，以日易月，所以十二日的小祥，等于就是周年祭。而二十四日的大祥，便算是两周年，再过三天，就算是服完丧了——一般来说，三年丧是连头带尾，也就是两年出头便算是三年。曾经有服丧二十五个月的说法了，但如今通行的还是二十七个月——不过以日记月之后，天下禁乐的时间，还是多达百日，这点是不会变的。

“那还就真要在京里做官了。”王厚也笑了一笑，双腿一夹马腹，往前行去。

韩冈也驱马前行，却又回头望了一眼两间王邸，心中带着疑惑和提防。

如今情况顺利得过分。怎么想，太皇太后和二大王都不是息事宁人的性格。尤其是二大王赵颢，都装了疯子。如今又看到了机会，怎么会一点不折腾？他选在这时候病好，不正是想争一争的打算？

但只要向太后那边能稳得住，怎么折腾都没用的。尤其是二大王，他的名声都臭了，怎么还能去争？

就算真要有什么动作，自己也不是没办法应对。

不去多想，韩冈掉头而去。

……………………

“东莱郡公、王厚……”

半日之后，石得一念着下属送上来最新情报，陷入了沉思。

