\section{第11章　飞雷喧野传声教（16）}

跟过去以内侍和外戚为主的皇城司统领不同，如今执掌皇城司大权的是来自于陇西的王厚。

生长在京城中的内侍、外戚，只会盯着朝臣，以及市井中那些似有异心的言论。可是换作关西，类似于皇城司的监察系统，所有目的，全都是对外。

大宋、辽国、西夏之间互派细作的情况太正常了，尤其是关西这样的常年交战的地区，每时每刻都有探子越过边境，或者说，只要往来于边境上的，全都是探子。尤其是那些回易的商队，住在边境上的七岁小儿都知道，上上下下全都是细作。

从陇西调来的人，受命搜捕城中细作，打头第一桩便是去探来自于河北、河东两地的商人和商队的底细。

王厚说他们嗅觉好，那是一点不错。辽人细作身上的味道，完全瞒不过王厚那几位心腹人，转眼之间便揪出了几个。

接下来如何审问、深挖，就不是韩冈和王厚所要关心的事了，他们只要下面的人给出答案。

“不过这一回挖细作，都亭驿也派了人过去，枢密院那边怎么办？苏枢密会不会觉得皇城司手伸得太长了？”

王厚拿着酒杯问道，事涉职权，他不免要为下面的人担心。

对辽外交，由于南北并立，一向是枢密院的自留地，归于密院中的礼房管理。而大宋周边的其他国家，无论是西夏，还是高丽，则都是属于大宋的朝贡体系，向大宋朝廷称臣。与其官方往来，在三省六部的体制中当归于鸿胪寺，理所当然是在政事堂的掌握中。

这一回皇城司的动作，是奉了韩冈的命令，也就是政事堂，从枢密院的角度来看，可不就是侵夺职权？

“不用担心。”韩冈则摇头道，“苏子容岂会在意这等小事。”

“西府里面又不只苏枢密一人。”

尽管苏颂跟韩冈的关系不差，章敦也应该有点交情，但那是私谊，而皇城司侵占的却是公权。

当年新旧党争激烈的时候，东府是以王安石为首的新党说话，而西府则是吴充等旧党盘踞，御史台有名御史上书天子，要求枢密院都听从政事堂，而朝廷中也有流言说天子正这么考虑。王韶虽然不愿与王安石交恶，但也跟着吴充一起封印回家，整个枢密院都罢了工，这件事是王厚亲自经历过的。

西府可能容许皇城司侵夺公权？

韩冈哈哈笑道：“皇城司又不是东府辖下，处道你担心什么？”

又不是东府侵夺西府权柄，自不用担心。只要不盯着朝臣，谁还管皇城司看着哪边？

王厚将探事司丢给了向太后的堂兄和回朝后同提举皇城司的李宪，自己则只管亲从官和反间谍的事务。王厚的这番作为，让他在朝堂上少了不少敌人。

并非政事堂那边侵占职权，主事的王厚又如此识趣，皇城司就算有点冒犯，枢密院那边也不会太过计较。

韩冈不会相信章敦、苏颂会如何为难王厚，甚至曾孝宽，性格也是比较宽和的。

真正重要的还是抓到人，将京师里面的细作扫清，韩冈不指望能够将之一扫而空，不过不大动干戈，如何体现哪几门火炮的重要性？

自己这边越是重视，想必辽人也会更重视一点。

再多说了些许闲话，喝光了三壶酒，韩冈让人备了车，送了醉醺醺的王厚回去。

韩冈酒量不大，今天算是比较节制了，可起身后也有些头晕脑胀，平日里多喝葡萄酒，为了配合王厚的口味喝了烧酒，一时间身体也习惯不了。

素心见了韩冈的样子，忙着去厨房做了些醒酒汤来，当她端着一盅热汤过来的时候，就看见韩冈推开了窗户，站在窗前，望着一丝星光也看不见的夜空。

房中的暖意都给夜风吹散了，素心放下醒酒汤，走到韩冈身边，小声的问道：“官人，夜里外面冷，还是先把外袍披上。”

“用不着。”韩冈抬手将窗户关上了，回头道：“又下雨了。”

……………………

下雨了。

从张家园子出来的左禹望着天上皱着眉。

不是没带雨伞或是雨衣，而是来自上面的命令让他很头疼。

今天晚上的宴会上，有关那几门巨型火炮的消息，从开席一直被说到酒席结束。。

左禹仅仅是起个头，以河北边州人氏的身份多问了两句，就引来了一个晚上的吹嘘。

直到散了席，耳边才总算清净了一点。

这几日左禹赴宴，有关禁中火炮是被议论最多的话题，大辽的国使成了最大的丑角，而那几门火炮，已经被吹嘘成了一炮糜烂上百里的神器。

如果有可能，左禹真想去都亭驿问一问耶律迪，他要的是不是这些消息。
