\section{第二章　天危欲倾何敬恭（九）}

蔡确的宰相府，韩冈没怎么来过。

其规模要略逊于王安石的平章府，却比韩冈的府邸要大上许多。

门口的系马桩上，已经被一道道绳索捆扎得结结实实，也幸亏有这样的大门面，才能站得下每天都会涌过来的官员，以及请好问安的信使。

入暮时分，蔡确府上依然宾客盈门，能容十马并行的街巷，被数百车马堵得水泄不通，想往里面走，都踩在人头上过去。

不过无论韩冈到了哪家宰辅府上拜访，都会让守在宰辅门前，等待召见的官员们一片混乱。当韩冈出现在蔡府巷口，等候接见的官员和他们的随从，立刻就给他让出了一条道来。

与沈括议论过开封府的资金问题，次日韩冈便致书蔡确，约好上门拜访。

被蔡确的弟弟蔡硕接入府中，蔡确就在中门处迎接韩冈。

韩冈走上前，当朝宰相迎面就大笑：“玉昆可是稀客，难得，难得。”

韩冈拱手行礼：“当初身冇份尴尬不便登门，现在倒是方便了。”

“玉昆不在朝堂，答疑解惑可就少了人了。”

“相公远见卓识，何须韩冈在朝堂上多言？”

韩冈与蔡确相互谦让着，寒暄了几句，蔡确就抬手迎韩冈往内院走。

蔡府比起韩冈常去的王安石、章敦两家，要奢华许多。两侧廊下挂着一排的玻璃灯盏，映得院中一片透亮。奔走的仆役数量也多，百来步的距离，倒有五六十个

“玉昆今日登门，可是有所指教？”为韩冈引路，蔡确徐徐问道。

“只是过来讨杯茶喝。”

“茶？”蔡确笑了起来，“玉昆你家占着十几株百年老茶树，秦州出产好茶叶全都进了你家，不说分润一点，却来我家蹭茶喝，你这可算是盗劫贫家，当罪加一等啊。”

“就是不值钱的野山茶。过去有谁喝？看都没人看。也就如今才金贵起来了，却也不过是一阵风而已。相公若想要，韩冈明儿就让人送些过来。”

“那我可就却之不恭了。”

蔡确大笑着，拉着韩冈的手，一起进了见客的小厅。谦让着落座，蔡家仆人端上来的两杯碧绿的热茶汤，正是韩冈惯常所用的炒青散茶。

依据路陆羽的茶经，世间过去喝茶，流行的是蒸青。将采来的茶叶，上屉蒸过后冷水清洗，小榨去水，大榨去茶汁，去汁后置瓦盆内兑水研细，再入龙凤模压饼、烘干，是为团茶。

喝团茶时，是要先磨成粉，再调和成膏，而后将热水冲入杯中，一边冲一边再搅合，搅出厚厚的沫子来。世人斗茶，就是看这一套泡茶手法的水平，以及最后沫子上凝出的花样。这斗茶的风气，上至王公，下至走卒，都有这一爱好。

可是韩冈嫌麻烦，口味上也不习惯，所以只喝炒青。茶叶摘回来后在铁锅里炒一冇炒就好了，要喝开水一泡就行。早年他这样做，还被人嘲笑是小门小户出身，寒酸惯了。

不过随着他精于医道的名声渐广，尤其是种痘法问世之后，身冇份顿时特别起来，一举一动惹人注目，专喝炒青的习惯，便被世人认定是养生的法门，连带着秦岭深山中的那些野茶树，都一下子价值千金。

秦州天水县，就是韩冈平常所饮山茶的出产地，位于秦岭之南，如今多少人家都开始在山中采摘野茶，成了贴补家用的又一门买卖，虽刚刚开了头，但眼见着就兴盛了起来。

蔡确呷了一口茶汤：“喝多了炒青散茶，团茶倒是难喝惯了。”

“炒青能见真味，苦而后甘，余韵绵长。而如今的团茶，掺入香料太多，就感觉味道太杂，失了真趣。”

“杂？玉昆这话说得好。的确是太杂了，没了纯粹，不见本来面目。正如行文当求本真，浮艳雕饰就失去了原味了。”

蔡确正说到点子上了。如今文章讲究自然复古，作画也是重气象、意境“师诸物者，未若师诸心’。像龙团那样，外饰金银，内掺香料，看着贵重，却背离了近年来士林中渐渐流行起来的自然求真的风气。反倒是炒青散茶，却十分贴合这一流行。

“相公这本真一词用得好。求本求真，方能明心见性。”

“玉昆你倒是三句话不离本行啊。”蔡确哈哈大笑。

韩冈抚着茶盏。他不辨瓷器，不知道这茶盏是哪里的出产，不过宰相家里拿出来待客的，自不会是凡品。

“清茶本真，纯而不杂。不过散茶有一点不好，就是不宜输送，压紧了便碎了，茶饼、茶团就要好很多，吐蕃人、辽人都喜欢。”

蒸青后，要经过压榨，压制成的茶饼，自然比散茶更方便运输，也更受蕃人、夷人喜爱。就是千年之后，蒸青发展成砖茶，还是北方和西北民族日常饮食的不二选择。

蔡确举杯笑道：“好东西还是留给自己吧。”

“相公说得正是。不过辽人那边，但凡中冇国有什么好东西，都会想方设法的弄过去。每年的岁币几乎都是在他们手中转上一圈就回来了，瓷器、茶叶、各色器皿。如今京冇城中喝散茶的渐多，怕辽人也不会吝啬。”

“加上现在又从日冇本赚了一笔……？”蔡确问。他等韩冈绕来绕去，终究是绕到了想说的话上了。

韩冈点头，他现在刚刚离任而已，还不至于人情冷淡。不过时间一长，还想要对朝政保持原来的影响力，那就难说了。至少要维持自己在擅长领域上的发言权，让朝廷必须借重自己。

“日冇本多金银，辽国这一番攻打日冇本。若韩冈所料不差的话，每年从日冇本得到的收获，恐怕不会比岁币少。”

蔡确点头：“玉昆你的话，我们都是相信的。”

韩冈叹了一口气：“这一回主张入寇日冇本的辽帅，是耶律乙辛的嫡长子耶律保宁。若日冇本的金银产出被他抓到手中，他的地位立刻就稳固了起来。”

“自然。”蔡确又点头。

有关耶律乙辛和他儿子的事，已经在朝堂上讨论过了。当初朝中议论辽国内事，都觉得耶律乙辛年纪已老，寿数不永，其子耶律保宁又声名不显，素无威望。就算给耶律乙辛篡了位，等他死后，耶律保宁也守不住，辽国必然要乱。

可现在辽军一下就占了高丽、夺了日冇本，高丽的土地、人口，日冇本的金银、特产，都成了辽国的财富。这让耶律乙辛、耶律保宁两父子在辽国国中的地位比过去稳固了十倍。而且敢于主张过海攻打日冇本，耶律保宁想来也不是一个简单的人物。

“人心所向，手上又有了钱，辽国国内，当已是无人能阻止耶律乙辛了。”

蔡确叹了一声，听起来似乎有些羡慕：“竟当真给这个乱臣贼子赢了。”

“不过辽国有钱，也不会存在库中发霉。”韩冈又轻松的笑了起来，“终究还是要用出来。用来买中冇国的特产。不管他们从地里挖出来多少金银，最后都会送到国内来。”

“难道辽人就没拿东西走？”蔡确哼了一声，又不是岁币，那是买卖。

“矿总有挖空的时候，但茶叶、丝绸、布匹、瓷器，这些商货却是源源不绝，永远都不会冇断的。百姓得了生计，国家得了金银，辽人有了钱，也就没了南下犯境的想法。这不是好事吗？”

蔡确稍作沉吟，怡然点头。叹着：“若是耶律乙辛早一年打下日冇本，说不定就没去年的那一场大战了。”

“也说不准。北虏如虎狼，想要让他们不吃人，得将他们打痛了再说。几十年不吃教训，都忘了痛了。就算拿到日冇本的金矿银矿，可大宋这边是金山银海，岂是日冇本能比？”

“说得也是。”蔡确端起茶盏，喝了口茶水，慢慢的问道，“玉昆你今天来提日冇本的金银，你可打算让铸币局铸金钱、银钱？”

“大额的钱币，总是有用处的。朝廷用来付账，用铜钱总是不方便。”

蔡确想了想：“封桩库中，储存金、银钱，比铜钱也更合适。”

“还是用出去的好。铜钱放在库房里，库吏偷钱也就一百、两百，换成金钱、银钱，可就是十贯、二十贯。真要放库中，铸成数百斤重的金块银块，容易清点，又能让贼人搬不动。”

蔡确失声笑道：“这话说的有道理。朝廷花钱的地方很多，可不包括养老鼠。”

“此辈硕鼠，杀之不尽。”

“也只能尽量防着了。”

“花钱的地方虽多，不过能节省下来的地方很多啊。光是军费就多少了？”

“去年没能省下，不过今年可就没问题了。朝廷的手头上也能宽裕些了。”

西夏灭亡，关中腹地再无外患。原本至少占去天下军费一半的西军，开支有了大幅度的回落。单纯的维持费用，远比战时要少上许多。如果去年不是因为辽国入侵，花在百万大军头上的军费，至少要减去一千万贯。

“没辽国捣乱，光是战时军费，当然能节省得下来。还有西军裁撤，又能节省一笔。”

