\section{第12章　锋芒早现意已彰（八）}

元佑元年的冬天比前两年更冷了三分。

不仅仅是惯常下雪结冻的北方各路，就连南方诸路也是暴雪连连。

九月的时候，江东、两浙大雪。

十月的时候，江东、两浙继续下雪。

十一月的时候，福建和广东也下起了雪来。

到了新年越来越近的腊月廿一，苏州那边报称太湖冻结，洞庭西山周围都冻起来了，冰层还挺厚，车马行之无碍，据说能够一路走到南面的湖州。

西山柑橘，闻名国中，洞庭山上尽是柑橘园，据称有十万株之多。而柑橘畏寒，一个冬天都不能离人，为了防止柑橘树冻死，橘农都得以粪壤护树，还要在上风处烧火，以保持温度。

前些年洞庭山周边湖水冻结，冰层不能行走，却能毁损船只。运送粮食的船只上不去，而人又撤不下来，使得在山上种植柑橘的橘农被饿死了好些人。今年就不必那么麻烦了，粮食可以直接用大车运至湖中的洞庭西山上，可是，满山的柑橘树在如此深寒中，多半难以保住了。

当然，苏州知州并非是要说什么奇闻轶事，而是想要朝廷同意开仓。光是苏州一地，入冬以来冻死的百姓已是数以百计，受灾的更是百倍于此。而整个南方地区，包括广东、广西的一部分州县在内，灾情都十分严重，百姓的伤亡不在少数。

南方的房屋与北方不同，墙壁厚度不够，保暖性很差，房顶也不像北方的屋子，能够承受更厚的积雪。所以同样的寒潮，对南方造成的影响，也就远远超过北方。

之前为了方便各州烧砖，朝廷从徐州等地的矿场调了不少探矿者，满地的找煤矿，希望可以就近补充燃料，在江淮一带，发现了十余处煤矿。但自入冬以来，大量用来烧制城砖的石炭，都被挪作他用。各地州县都在依照朝廷的诏令，向民间平价发售煤炭等取暖用品，同时还组织因暴雪破坏房舍、以至于无家可归的灾民，掘地修屋，以半地下的窝棚，来抵御寒冬。

南方此番灾情，乃是近年来又一场遍及诸路的大灾，唯一值得庆幸的，是冰灾雪灾不会影响到今年的收成，只要春天能够按时到来，也不用担心明年的夏收，甚至还能因为冻死地里的害虫，补充田间的水分，对明年的种植有很大的帮助。

这么思考问题，可以说十分的冷血。可是到了两府宰执的这个级别，视民如伤的想法早就淡去，真正关心的仅仅是如何避免灾害范围扩大，还有如何解决灾害带来的诸多衍生问题。

可尽管今年的寒灾暂时没有影响到国家的粮食安全，可放在出兵的问题上，就让一众宰辅不得不投一个反对票。

“天寒地冻的怎么出兵？”

当杨英造访王厚的时候，也为此愤愤而言。

杨英昔年曾与王舜臣冇和赵隆同为王韶亲兵，之后又成为王韶麾下的一员将领。只是才干不如王舜臣、赵隆和李信，运数也不如，但始终与王韶父子亲厚，与韩冈又有交情，如今也积功升到了大使臣的行列中，又在韩冈、王厚帮助下，给他安排了一个好职位。

坐在王厚家后园的小亭中，周围放着三个暖炉，让杨英感觉不到寒冷，可外面人人穿着厚厚的夹袄，在冷风地里多走几步，就能动得手脚冰凉，他实在不明白，为什么宰辅中还有人想要出兵辽国。

上面的不知道，在关西从军多年，杨英可没少在冬天生冻疮。比起安居京中，抱着暖炉坐而论道的士大夫们，他更清楚严寒会给出兵造成什么样的灾难。

王厚轻轻晃动着酒杯：“也不是说现在就出兵。稍稍准备一下，就到了春天了。”

“正是准备起来难！”杨英将酒杯重重的顿在石桌上：“粮秣、军资还有各部兵马，都要在开战前运到出兵的位置上，难道这些事可以拖到开春？！”

“王平章认为没问题。”

杨英左右看看，凑近了低声问王厚：“那韩参政怎么说的？当真是反对？”

“他当然是反对。宰辅中不就王平章一人支持出兵？”王厚看见杨英欲言又止，眉头一皱，“怎么，你听到了什么？”

杨英更加小声：“驿馆和衙门里面都在说，其实宰辅们支持攻打辽国，只是担心北虏有了防备，所以才一片声的反对出兵。但每个都反对出兵也不正常，像章枢密、韩参政这样子的性格，怎么会反对出兵？所以就让王平章出头，免得北虏怀疑——王平章地位高，却不怎么管事，他出来是最合适了。”

“胡说八道。”王厚摇头。

如今天寒地冻，气候远比千年后要寒冷，只看每年冬日，汴洛段黄河都会冰封河面，便知与后世有多大差别。做战前的准备都是千难万难，何况是向北出兵。

太宗皇帝两次北进，全都是以失败而告终，而最近的一次北进作战，也同样是惨败而归，要不是李信有一个足够高足够厚的好靠山，他也根本不可能这么快就翻身。现在说北进，就是最为知兵的韩冈与章敦，心中也是打着鼓的。

反对的是真反对，而支持的，有几分是真心，那真的是说不准。

“当真不是？”杨英却带着几分怀疑。

“那还有假，不要信那些谣言。”王厚郑重的说着。

“明白！明白！”杨英猛点头。

王厚暗暗叹了一口气，他看杨英的神情，怕还是以为自己是口是心非，不得不隐瞒。

但实际上，当真是两府众人都表示反对，只有王安石一人要求出兵。

这件事其实确实无疑，外界相关的谣言大多数都能传经他这个皇城司提举的耳中，而每一条，又都是全然无稽的造谣。

即使是韩冈，也是十分坚决地反对出兵——这是王厚亲自向韩冈当面问过的。

韩冈主张在河北整备兵马——河北禁军也需要进一步的整顿，以配合火炮装备部队的进程；

韩冈主张策反阻卜人——这是关西方向一直在做的；

韩冈主张河东方向做出攻击辽国西京道的态势——从关中运送粮草入河东，并加快太原府入关中的铁路建设就可以了；

韩冈还表示，只要耶律乙辛篡位，大宋将立刻断掉给予辽国的岁币——失去了上百万贯的资金，也等于是失去了至少数万名本可以收买过来的敌人，这是对耶律乙辛最狠厉的一刀；

耶律乙辛在辽国国中的根基已深，如果大宋什么都不做，辽国的内乱不会爆发出来。

无论战与不战，大宋都要做些什么，甚至做好作战的准备——如果辽国当真分裂，两边交相攻击，这样的机会，还是不能放弃的。

但韩冈绝不会同意在这个时间点主动出兵辽国。

与辽国决战的准备尚不充分，以大宋不断增强的国力，也没必要去抓这个时机。

战争现在不会开始，但北国的烽烟迟早会燃冇烧。

十年后，耶律乙辛垂垂已老，几个儿子怕还要争夺储位，而大宋兵强马壮，正是攻辽的好时机。

韩冈前日在王厚面前说了很多，话里话外都是不赞成主动出击。

但民间的情绪已经为辽国即将内乱的消息所引动，到处都是在说如冇何收复故地，平灭辽贼，就连樊楼上唱曲，还要唱几段封狼居胥的歪词，每天琵琶弦都不知要多断上几根。

王厚这两日看到堆在桌上的机密文函都要头疼，要是他将搜集来的流言蜚语全都递上去，说不定就会影响到太后的决策——樊楼中的诗词唱段，颇有几句能煽动人心的。

王厚很多时候都不得不自嘲，别看自己位高权重，但实际上比在边地的时候，还要小心做人。一个不小心，说不定就会万劫不复，就连韩冈也难救自己。

现在王厚一肚子的机密，与杨英这等旧部喝酒聊天，也不能尽兴。与韩冈的来往也不得不有所避忌，只能偶尔碰面。

送走了杨英，王厚也唤人备马，出了门去，从巷道转了几转，抵达了参政冇府的侧门。

韩冈今晚在家中，小厅里摆好了茶盏和茶点，正等着王厚登门。

“玉昆，久等了。”

王厚匆匆坐下，赔了个不是。

韩冈摇摇头，他是难得等人了，反倒有些新鲜感。他笑了笑，问王厚，“杨三可是走了？”

“走了。估计明天还回来拜访玉昆你。”

“感觉怎么样？”

王厚摇头，正色道：“终究还是比不上王景圣、赵子渐和令表兄。”

当今军中，能比得上王舜臣、赵隆和李信的将领，也没有几个了。

“只看他当年在襄敏公的鞍前马后的份上吧。”韩冈叹道。

“江南西路的都巡检足够了，想来他也不敢奢望太多。”王厚问道：“王平章怎么说？”

“你可知道，大名的吕吉甫今日上本，如果耶律乙辛胆敢沐猴而冠，皇宋为辽国兄弟之邦，当为其拨乱反正？！”
