\section{第13章　晨奎错落天日近（一）}

因为昨日的消息，韩冈起得早了一点。走进待漏院中时，才是五更天。

不过明日是正旦，今天需要处理的事不少，韩冈没睡多久就自动醒来了。

厅中只有韩绛，见到韩冈来，起身走到厅门外，笑道：“待漏院中少见玉昆。”

韩冈先行了礼，道：“总是起得晚，每日都只能赶在皇城门开时才到。也就没什么机会来这里做一做。”

“怕也是喜欢热闹一点。”韩绛笑着，与韩冈携手进厅。

“也不独韩冈一人。”

“的确，也就郭仲通还能陪老夫在这里说说话。”

待漏院是百官晨集准备朝拜之所。宰臣待漏院，位于宣德门西侧，宰辅们参加早朝，抵达皇城外时，可以至待漏院中休息，免得在城门外吹风。

冬天的待漏院，炉火生得很旺，室内暖洋洋的，甚至显得有些燥热了，让穿戴整齐的韩冈很不舒服。

韩冈往日极少往待漏院来，一般都是卡在点上进皇城，懒得进进出出，更不愿早起。

宰辅们在待漏院休息的次数也不多，大部分时候也都是跟韩冈一样，卡在晨钟敲响、皇城城门开启前后，抵达宣德楼下。

但今天韩冈到得稍早，不想在外面吹风，干脆就进来歇一歇。只不过，方才韩绛说的两府宰臣中，除了他外的另外一个待漏院的常客却还没到。

“今天怎么就子华相公一位？”

韩绛知道韩冈想问谁：“郭仲通今天告病了。”

韩冈神情一凛，“什么病？”

郭逵年纪大了，一点小病都是大事。尽管他是武官，可他若告病辞官，依然会对朝堂局势有着很大的影响。

“北病。”韩绛吐出两个字，端起茶盏慢慢的抿了一口。

韩冈愣了一下神，方才明白过来。失笑道，“病来如山倒，还真是一点不假。”

昨天耶律乙辛篡位的消息传来，今天多半就要在朝堂上争个胜负了——新年在即，在京百司连开封府在内早封了印，公务一概等来年再办，但军国大事是不能耽搁的。

郭逵嗅到了风色，不敢卷进来。

不过只要不是当真发病了就好。如今天寒地冻的，室内室外温差很大，一个不注意就会感冒。在这个没有抗生素的时代，感冒若是变成肺炎，就要面对鬼门关了。

韩绛叹了一声：“郭仲通他也是难做。”

没到最后的关头，他表示一下意见，但真要两边对垒，郭逵这等武臣真还不敢乱掺和。

“但他当真这般说？”韩冈笑问。

“对外当然是外感风寒。”韩绛无奈的笑着，又道：“今天怕会有不少人告病。遇到这种时候，告病的总不会少。”

韩冈笑了一声，朝堂中人告病，真病的时候的确不算多，总是避风头的时候更多一点。

“‘知一国之政，万人之命，悬于宰相，可不慎欤？’”王禹偁的《待漏院记》，以青石碑嵌在待漏院的墙上，被岁月模糊了字迹，不过还有一副是吕夷简亲笔所录，挂在正厅中的墙壁上，韩冈念了一句，对韩绛叹道，“能独善其身、谨慎从事，总比胆大妄为要好。吾等宰辅，一言一行，攸关天下万民，岂能不慎？”

可能是想起了罗兀城的旧事，韩绛的神色变得沉郁起来，“的确是要谨慎才是。”他抬眼看韩冈，“玉昆，你当真觉得此时平辽不可行？”

韩冈不指望韩绛能够如何帮自己，但只要他有所倾向，那就足够了。

“这一次，家岳和吕吉甫何曾想过举兵平辽，恢复幽燕？否则就该上一道平北策，将方略说个清楚明白。”

“战端一开，北虏主力南下，其身后必有起事之人。”

“将攻辽胜利的希望寄托在辽人的忠义上，家岳和吕吉甫不会办这样的蠢事。”

韩绛脸色稍变，“哦，那在玉昆看来，介甫和吕惠卿主张对辽开战，会是什么原因？”

韩冈笑了一下，“相公当是已经猜到了，何须韩冈多嘴？”

“……至少不会败，是也不是？”韩绛肃容问道。

“有八九成把握能成，这样的买卖当然可做。”韩冈像开玩笑一般的回答着。

“但……为何玉昆你要反对？”

“兵形如水，把握再大，也保不准一点意外就给输掉。如果再等几年，宋辽两国国势差距更大，那时候，就不是八九成，而是近十成了……何况火炮军势未成，北地防备还没有开始调整，现在开战，还是显得太仓促了一点。”

从一开始，韩冈都不认为开战之后，吕惠卿敢冲着析津府进兵，他依然是意在朝堂。

虽然韩冈尚无法确认王安石是不是觉得把握十足，所以才对吕惠卿的提议顺水推舟，可战争是政治的延续，却不当是政争的延续，他这么做错得是有些过头了。只是自己将黄裳放到西南，明面上的理由，也同样够牵强。

唉。

韩绛再次长声叹息。两府之中，数他对韩冈的战略眼光最为信服，韩冈说不宜作战，那的确是不宜作战。

可是连韩冈都说有八九成把握不会输，那么怎么去说服王安石放弃这个想法？

避开了让人头疼的话题，韩冈和韩绛继续喝茶聊天，到了宣德门开，也没见第三位宰辅来到这间专属宰臣的待漏院中暂歇，已经报病的郭逵当然也没来。

除了郭逵之外，两制以上重臣之中，有一个感冒发烧的，还有一个腹泻不止，又有报称头疼难忍，总之要等几天才能来上工。

怕卷入党争到了这一步，多半是因为对新旧党争犹有余悸。

不过文臣宰辅们倒是都到齐了，没有哪位宰执愿意留下一个怕事的印象，纵使选择中立，也不会投弃权票。

入宫前，韩冈与王安石见了礼，又与匆匆而来的章惇打了个招呼，还见到了与他同来的侄子——嘉佑二年丁酉科的状元郎章衡。

章衡比章惇年长十岁，仕途却不比章惇顺遂，今日却是为了陛辞。章惇向来不喜私亲，坐到枢密使的位置上，也不曾见对家里的亲戚有何照顾。

章衡资历和身份完全可以更进一步，但是若朝中无人援引，也还是回不来。相对于章衡，章惇的另一位族亲，精擅兵事和治政的章楶才更有晋身高位的希望。

章惇大概态度不会变，可万一王安石全力支持开战之议，那么他恐怕就会设法去寻找顶替吕惠卿出任主帅的办法。

章楶现任代州知州，又有军功在身，有他在河东支持，章惇想争夺一下伐辽的主帅之位，几率不比吕惠卿要小。

而王安石，韩冈就不想多考虑了，自家岳父已经做出了决定，想要说服他，大概只比登天简单点，尤其自己的理由还不那么充分。

入了皇城，一班朝臣就在垂拱殿中等待着太后鸾驾的到来。韩冈站在自己的位置上，等着净鞭响起，思虑依然没有脱离即将到来的争论。

时间一分一秒的过去，当韩冈从思绪中惊醒，发觉时间过去了太久了一点。

为什么太后到现在还没到？

一种既视感让韩冈陡然心悸。

正当韩冈准备出来探究真相的时候，一名内侍慌慌张张的从后殿进入大殿中。

是杨戬。

殿中的每一位朝臣都认识这位跟在太后身边的阉宦，但依照上朝的规矩从来也不该由他先出来，而且后面更不见太后。

平章军国的王安石神色大变，“太后！杨戬，太后怎么了？！”

杨戬左右看看，想凑近了低声告知王安石。

却听到韩绛的一声断喝，“还不快说！”

杨戬吓得脚一软，差点没滚倒，肚子里的话也给惊出来了，“太后有恙，方才在来垂拱殿的路上晕倒了！”

垂拱殿中，顿时一阵嗡嗡的窃窃低语响起。

韩冈、章惇同时出列。

“今日谁人殿上当值？”韩冈点起殿中的班直头领，“去通知王厚、李信，严守宫门，若无两府签押关文，不得放一人出入！”

“种谔！”章惇大喊着统辖天武军的太尉之名，“还不速出殿去，守卫宫禁？！”

拧脾气的种太尉都没空对章惇的呵斥皱眉，三步并作两步，咚咚咚冲出了殿。

殿中气氛仿佛有铅汞压着。

这怎么回事？

太后当真是生病了，还是又出了什么意外？

要是当真生病，太后的病情又怎么样了？如果没病，又是谁做了手脚。

曾经的记忆在许多朝臣的脑海中泛起，很多人在午夜梦回时，还记得血溅朝堂的那一幕。难道今日要旧事重演？

两府宰执相互间交换了一个眼神，韩绛提声道：“太后有恙，我等宰辅当去觐见太后！”

底下的朝臣，搔动声更大的几分。

若是天子有恙，宰辅直接去寝宫问安，一点问题没有。可现在是要去太后的寝殿，男女有别，可是一点都不合适。

要不然，为何太后面见朝臣，要隔上一重屏风？

但韩绛却不在乎，与王安石交流了一下，便对张璪道，“邃明，你来押班，退朝后便过来。其余宰臣，随老夫入内觐见。”

杨戬愣愣的站着，不知道该拦还是不该拦。等到王安石和韩绛走到身边，他下意识的探出手，“平章，相公，此事……”

话未说完，却被王安石随手一推，给推到了地上。

王安石昂然而过，韩绛也视而不见。

韩冈紧随前面的王安石、韩绛，走过杨戬的身边，低声抛下话，“还不快起来，前面领路。”

脚步却不停，越过他，跟着向后宫过去。
