\section{第13章　晨奎错落天日近（六）}

“足够久了？”韩冈重复了一句，然后点点头，“吕吉甫若是要在河北边境上做点事，时间的确足够了。.”

王安石静静的看着韩冈。韩冈的话中讽刺意味太重，与以往总是胸有成竹时的态度差了太多。

“挑起边衅，只为了让吕惠卿重回两府。岳父，这手笔未免太大了一点。”

“不会打起来的。”事到如今，王安石也不用瞒着谁，“官军打不了，辽人也打不了，吕吉甫也没考虑过要大打一场。”

“对，吕吉甫只是想要做个样子而已。”韩冈依然是尖酸刻薄的口吻。

“玉昆，你失态了。”王安石叹道。太少见韩冈这般冷嘲热讽，他的作风一贯是单刀直入的。

“当然会失态。”韩冈笑了起来，“这件事上，是岳父你错了。岳父你这一回私心之重，小婿始料未及。在过去，即使是新法中不合人意之处，韩冈也都是认为平章的初衷是好的，但这一次，完完全全看不到有任何公心。”

王安石不为所动：“此事无害于国。”

无害于国？

韩冈冷笑。

如果一切如王安石、吕惠卿所愿，烽烟不起，当然对国家无害。可边境上的冲突依然少不了，军民伤亡如何能避免？

但在高高在上的大人物的眼中，那些牺牲，只是单纯的数字而已，不过是要付出的成本——在王安石看来，正是于国无害。

韩冈也不会为此而指责王安石什么。

“可在小婿看来，恣意妄为的边臣，却是对皇宋的未来不利。”韩冈冷冰冰的说着，“幸好，还有挽回的余地。”

“想靠那刘舜卿吗？”王安石反问。

……………………

刘绍能站在寨门上方，望着黑暗的北方，身后一名小校低头恭声，

“都监，知州请都监去州中，有要事商议。”

刘绍能缓缓回过头来，打量着这名从州城匆匆赶来的小校。

“诺。”他应声。

用微笑迎上小校惊讶的目光。

知州刘舜卿要将自己召去州城，究竟所为何事，刘绍能用脚趾头想都能想得到。

一旦进了城，没几天功夫别想脱身。

但有些事，刘绍能已经安排下去了，刘舜卿的动作实在是太迟了。

……………………

“刘舜卿会怎么做，小婿并不清楚。”韩冈摇头，“以他的姓格，只会去做他该做的，包括禁止属僚挑起边衅。或许迟了，或许早了。”

王安石漠然以对，扭头看着夜色笼罩下的皇城。

“当然了，岳父和吕吉甫也不一定需要挑起边衅，只要辽人那边有些异动就够了。”

“何为异动？”王安石头也不回的问着。

“十万大军叩关可以算，千余骑兵行于界上，同样也可以算。八千皮室在彼处，为边事出来一两千撑腰，此事年年都有。”

……………………

“刘绍能还没到吗？！”

刘舜卿在院中来回踱着步子，步伐快而重，偌大的院子，七八步走到墙边，转过身，再七八步走到另一堵墙下。来来回回，走了不知多少圈。

他接到消息的时候太晚了，他实在没想到刘绍能和他背后的那位大人物会这么心急。

“应该快了。”一名部将低声回道。

“快了是多久？！”刘舜卿停住脚，扬眉瞪眼的暴喝道。

部将连忙说着，“末将已经派人去探，马上就会有回报！”

重重的哼了一声，刘舜卿再度踱起步子。

早在两个月前，便有一部辽军进驻涿州各县，与雄州隔着一条白沟对峙。

经过细作确认，来到白沟对面的涿州的皮室军有八千之多。而细作的回报中还说，他们打听到其中有一支是从高丽撤回来的精锐，皆是人马贯甲的具装甲骑。

本来大部分雄州的军民还不知道出了什么事，等到耶律乙辛称帝的消息传来，边境上加强守卫，一切便真相大白。

流言随即甚嚣尘上，如今有有谣传说整个南京道上，总共增加了十万大军，耶律乙辛打算篡位称帝之后，从大宋这边抢上一把作为庆贺。

只是也有消息说，其实南京道没有更多的兵力。耶律乙辛为了顺利称帝，已经将南京道上的驻军调去了上京临潢府去了。这八千皮室军，只是虚张声势，

南京道是辽国的财赋汇聚之地，也不像其他四京道上，被各大部族占去了大片的土地，几乎是完完全全属于大辽朝廷、大辽天子。

一直以来，辽国皇燕京通过朝廷派出的文武官员，牢牢的控制了此地。然后通过此地得来的财赋，来控制广及万里的疆域。失去了南京道，辽国三五年间就会分崩离析。

当年耶律乙辛主控朝政，也是设法先掌握了南京道，由此奠定了弑君篡位的基础。等到弑君之后，清剿东京道的反对者，耶律乙辛也没少从南京道调兵。

相反的谣言，却都有各自的道理。

但听出巡的马军回来说，遇上的对面巡卒，跟之前的都不一样了。

过去的几十年间，雄州边郡巡逻国界，与辽人的逻卒遇上时，还能打个招呼，说两句笑话，甚至相互交换点特产。据说还有交情好的，能坐在一起喝点小酒，一起骂骂各自的上司的。

雄州此处塘泊众多，原本是黄河及其支流破堤之后留下的河塘，在真宗时便加以修筑，使之成为阻拦辽军南下的一道天险。从真宗开始，直到如今，这样堤防整修工程始终没有停止过。可是在一切都冻结的冬天，越过这一条塘泊防线，就太容易了。

一旦刘绍能挑起边衅，辽人的大军随时可能会杀过来。

正常的交锋，刘舜卿绝无二话，拿了朝廷的俸禄，就该好好做事。但为了某个大人物的野心，去与辽军对垒，未免太冤枉了一点。

刘舜卿狠狠的跺着地砖，仿佛那长条形的砖石是刘绍能和他靠山的脸。

他可从来没从吕惠卿手上拿过一文俸禄！

……………………

“这边厢吕惠卿大喊着要攻打辽国，讨伐逆贼，那边厢就边境告急，辽军准备入寇。”韩冈指着远处灯火辉映的地方，那里是不夜的东京城，“人人都会清楚，这必然是吕吉甫私下里做的手脚。”

“无害于国。”王安石道。

“更是查无实据！”韩冈补充道，“即便有实据，也查不出来，”

“行事岂能畏避人言！”

“人言士论，吕吉甫岂会在乎？而且结果只会是吕吉甫想要的结果。”韩冈摇头笑，“岳父当心知肚明，士论清议之后必定会站在吕吉甫的一边。否则岳父和吕吉甫这般辛苦又是为了什么？”

……………………

临近年节，吕惠卿的妻妾们正给给家里年幼的子侄和孙辈们准备过年的压岁钱。

红绸袋装起小小，里面是几枚钱币。数量虽少，却都是铸币局新造的金银钱。

吕惠卿轻轻拈起一枚金钱。

钱有半两之重。中无方孔，形似小饼。

这是韩冈说了很久的模锻压制成型的钱币。

钱上纹路精细，背面的如意图样，正面的元佑元宝字样，还有外廓上的小齿，都是一丝不乱。

小小的金钱，完美的犹如一件工艺品。而银钱同样如此精美。

要不是听说铸币的模子损坏严重，铸币局早就将金钱、银钱推广出去了。

现在这样的金银钱，尚不能公行于世，只能作为压胜之用。

朝廷赐予重臣，而吕惠卿又给了家里的孩子。

岁岁年年，都少不了这一回。

是的。岁岁年年！

吕惠卿将金钱丢进装钱的小篓子中，叮当一声脆响。

岁币是皇宋立国以来最大的屈辱。

兄弟之邦只是一个名分，而岁币才代表着宋辽两国之间真正的关系。

如果有哪位宰臣能够废除岁币，立刻就是天下人心目中的英雄。

之前就算是击退了入寇的辽军，夺占了灵武之地，还在西京道上啃了一口下来，朝廷也没有废除岁币。

但这一回耶律乙辛篡位，给了朝廷最好的借口。

无论哪位宰辅，都有心借此良机，废除旧曰盟约，不再向辽人提供岁币。

而处在河北的吕惠卿，正好有着绝佳的地利。

只要为此打上一仗，甚至不要打仗，仅仅是调动了辽军兵马叩关，这份功劳就得算在他的头上。

那时候，即使是京城中宰辅们都说要废去岁币，功劳最后也不会落到他们头上。

难道在安全的地方动动嘴皮子，比得上实际临战的功劳？只要朝廷不再奉上岁币，任谁都会说这是吕惠卿击退辽人的功劳。

就算打不下一座城池，甚至大军未向北越过界河一步，这功劳都是他吕惠卿的。

而断绝了岁币，辽人会不来吗？

本来就不惧辽人入寇，又有了火炮装备军中，还担心挡不住契丹铁骑吗？

他所要做的，只是改变一下先后次序。

将朝廷断绝岁币激得辽人大动干戈的事实，说成是因为自己的进攻才结束了耻辱的岁币。

只消倒因为果。

只要先行动手。

……………………

“成为宰相不过等闲，回到京城更不是难事。”韩冈望着天上，没有了月光的干扰，银河比平曰分外清晰，“吕吉甫需要的，岳父想看到的，是能够和小婿抗衡的声名。”

“非是小婿自大，但如果只从名声上，吕吉甫的确差得小婿太远。正常情况下，他永远也比不上小婿。除非曰后有什么变化，让小婿身败名裂。”

王安石静静地听着，任凭韩冈仿佛自言自语的述说。

“可这一回，耶律乙辛给了他一个机会。耶律乙辛篡位，断绝岁币供给是既定事实。可如今吕吉甫一力主战，一旦辽人大军压过来，即便仅仅是威吓也好，吕吉甫只要将之拒之门外，废除岁币的功劳却能全在他一人身上。啊……还有岳父。但想必岳父是不会与吕吉甫争功的，新学需要吕惠卿。”

王安石眼皮动了一下，可沉默依然，并不去评价韩冈说的是对是错。

“但有一点，岳父和吕吉甫大概弄错了。”

韩冈语气沉了下来，转身看着王安石，双瞳映着不远处的灯火，闪烁如星，

“辽国皇帝的确需要岁币。富彦国当年出使辽国，曾经对辽主道，若辽宋通好，皇宋以岁币赠之，则‘人主专其利，而臣下无获’；如若两国交兵，再无岁币，则‘利归臣下，而人主任其祸’，辽主当然会选择岁币。”

“试问没钱怎么使唤人？军中的神臂弓手，齐射一次都要记一份功，有一份功，就得有一份赏。辽人也好，武夫也好，忠义之心比不过对财货的贪欲。有了大宋每年送上的五十万银绢，辽主就能收买诸军、诸部人心，牢牢的控制住国政。”

“耶律乙辛当年也需要岁币，作为权臣，最不能丢的就是财权、军权。没了岁币来收买人心，他连三五千兵马都控制不住。他更不能丢了岁币，否则连名声一并都会丢掉。”

“可是有一点，小婿想问一下岳父。”韩冈盯着王安石的双眼，缓缓道：“耶律乙辛，他现在还需要岁币吗？”
