\section{第17章　桃李繁华心未阑（上）}

敇建横渠书院。

曾贤仰头望着汉白玉牌坊上的几个大字。

横渠书院的山长苏昞，因为去年以横渠书院的名义向朝廷献上了《正蒙新注》，太后一时兴起，给了横渠书院这么两个字。

敇建……

敇建横渠书院。

当然，从小就在横渠镇上长大，幼时便在横渠书院附属的蒙学读书，年长一些，正式成为横渠书院的成员，曾奇知道这两个字附带的东西没有这么简单。

太后给了两个字，朝廷便为此拨款三百万钱，为横渠书院修建山门，同时赐地千亩，供学生饮食。

三百万钱，足足三千贯，至少能装十台大车，但曾贤没有看到钱，只看到了这面高大的牌坊。另外官府划来的田地，则有一片直接跟他家在镇西的十几亩田连在了一起。

而自从有着太后亲笔题字的牌坊立起来之后，不过半年时间，来到书院的学生又多了一倍，家里在镇上新盖的两间屋子也全都租了出去。兴旺发达是好事，可是两年后的明算、明工两科，小韩相公为气学门人量身定做的科目，竞争者可就更多了许多。

“曾小乙。”一名同学喊着他的名字，“还不回家？”

“这就走。”

曾贤放下心头事，与同学一起沿着水泥铺就的道路回镇上去。

自牌坊立起之后，从牌坊到正门，只许步行。上元节后，知县过来，便是在牌坊处下马。

一队车马这是沿路而来，也在牌坊前停下。进出书院的学生们，都停下了脚步。

车队一行人，纷纷下马下车，最后从第二辆车上下来的一个中年人，明显是众人之首的样子。

“啊。”

看到那个中年人，曾贤不禁惊讶出声。

“谁啊？”他的同学不认识，“是小乙你认识的？”

“是当世陶朱！”

才说完，曾贤立刻听到一声冷笑。

“陶朱公？……于今安有范少伯？”

“朝廷赐的三百万钱，在他眼里就是区区三千贯；千亩地，也只有百亩能入眼。”

“陶朱公可不光是富就算数的。”

“顺丰行的大东家，韩相公的亲表弟。这座书院，有一半是他捐的。”

“照样还是当不起！”

看着一脸傲然的同学，曾贤放弃的摇摇头。

这几年，被冯从义推荐到王舜臣麾下，由此得到官身的气学门人，已经有七个了。此事在书院中尽人皆知。

从熙河路开始，一直向西去，甘凉、安西、北庭等地底层的流官位置，能给气学门人占去了大半，正是靠了包括冯从义在内，多少有力之人的举荐，光靠韩冈一人，怎么可能让气学一脉好处尽占？

只说经义，冯从义肯定连刚入学的学生都比不上。可论眼界、论见识，书院中又有几个能与他相比？

曾贤可不会因为冯从义是商人而觉得可以鄙视一下他身上的铜臭味。铜臭到了极致，那就是香了。就像龙涎香，《自然》中可是说了，就是鲸鱼的粪便，因为里面有鱼骨的残渣。

但曾贤没兴趣教育他的同学，费尽口舌也不一定有效果，反而平白无故的招人鄙视。

牌坊内，这时有一群人从正门方向快步走来，曾贤远远的看清了走在前面的第一人，“山长来了。”

……………………

敇建横渠书院。

上次冯从义过来时，还没有这座牌坊。

太后颁了诏、提了字，又赏赐了田地和钱钞，让书院扩建了规模，也让敇建二字可以堂堂正正的戴在头上。

冯从义的身旁，学生来来往往。

小的十四五，大的，二十五六也不足为奇。

年纪小的学生，对他这个带着七八伴当、明显不是士人的陌生人，投来几许好奇的目光，而年长的学生，则是目不斜视，见怪不怪的径直擦肩而过。

“人更多了。”冯从义轻声说道。

“那是。”

“听说多了一倍。”

“两千多人，跟国子监一样多了。”

“镇子上都住满了。”

身边的伴当一阵附和。

教授的学问与官学截然不同的横渠书院有了朝廷的册封，这一下子让关西一地还在观望的士人，彻底站在了气学的一边。

但冯从义知道，韩冈虽然为横渠书院躬谢天恩，但他并不是很喜欢让书院染上太多官方的色彩。

“陶朱公来了！”

牌坊后的阶梯上，远远地就一阵大笑声。

人随笑声而至，冯从义才到牌坊下，就等来了前来迎客的主人。

周围的学生则纷纷侧目，然后恭敬的向那人行礼，齐声道：“见过山长。”

冯从义向来人一揖到底，“冯四见过山长。”

苏昞向学生回了礼，又迎上前与冯从义见礼，拉着冯从义的手，展颜笑道：“去岁冯兄未至，让人好生想念。”

冯从义也大声笑道：“去年没能来书院染身书香回去，冯四这一身俗臭味越发的不能近人了。本来是想来的，只可惜奉了我那表兄的命，去了西域一趟，一去来一回八个月，剩下的四个月就只能在家里将养了。”

与客人并肩前行，苏昞问着：“冯兄去往西域，想必是有所见闻。”

“大漠风光，在下做不得诗赋，不知该如何描画。不过，玉门关那里，每天出关去西域屯垦的汉人，每天络绎不绝。想来十年之后，天山南北必定皆汉腔唱歌。”

“风物岂得与人物比。”苏昞笑道：“得闻此事，尤胜百篇天山、大漠。”

“苏山长说的好。”

苏昞一声长叹：“千载之前，班定远与博望侯相继西域，自那时起，便有汉人屯垦，回鹘也好，突厥也好，还不知在何处。自大唐中衰，北庭、安西为胡人所有，不再见汉人踪迹。昔年读史，不免为一叹再叹，岂料有今日，西域终于重归汉家。”

“西域水土最好的地方，还要数伊丽河谷，七河汇聚之处，水土丰美远胜安西、北庭两地。家兄曾说，只有攻下那里，再移民百万，才能安心下来。”

“安西、北庭两大都护府这两年平静得很，难道就是为了此事做准备？”

“军国大事，山长你问了我也不敢说啊。”冯从义摇头道，“东黑汗在疏勒死了快有三万兵马，受伤的更多，还要提防西黑汗，若官军兵发伊丽河谷，东黑汗说不定就要给西黑汗吞并了。”

“西域那边还没装备火炮吧。”跟在苏昞身后一人问道。

“要不是担心被西夷给偷学去，早就把火炮拿去西域用了。王景圣上次回京见识过火炮后就说了，给他五百火炮，他能打到大食西边去。”

“辽人不是也把火炮学了去？怎么不怕辽人偷学，倒怕西夷偷学。”那人抱怨着。

“打辽人也没几年了，可打西域还不知要多少年。辽国的情况能打探得到，西域那边可就打探不明白。万一给西夷偷学了去，过个二十年后，朝廷打算西征，却发现大食城头上全都是一门门火炮，比官军带过去的都多，那样还怎么打？”冯从义笑着道，“什么时候朝廷决定大举西征，一路打到极西之地去，那时候，才会动用火炮。现在对付一下黑汗人，只用神臂弓、斩马刀和板甲就够了。”

“听人说王都护是个急性子？”

又有一人开口，问冯从义，苏昞见状，接过话来：“正任的团练使，除了国姓的王孙，就属他最年轻。北庭都护、安西并受其节制，他也不必急于一时。”转过来，他对冯从义笑道：“冯兄新近从西域回来，不免想多问几句。”

冯从义呵呵笑：“这也是寻常。说起来北庭那边，当真是兵甲堆积如山，也不知运了多少过去。若是按照南方的情况，铁器易锈坏，理应多准备些。不过西域天干，一年下不了几场透雨，铁甲放在外面几年都不带有锈斑。可朝廷还是送了那么多去。现在北庭军中踢球时，都是穿着甲胄，根本就不怕坏。”

“穿着甲胄怎么踢球？”一人好奇地问。

“也不是踢了，就是抱着球往球门冲，想拦住就直接撞上去，咚的一声响，一指厚的胸甲能撞弯过来。一场球赛下来，撞坏的铁甲能有一半多，血流满面的场场都有，比起蹴鞠痛快得多！”

冯从义的话在树荫遮掩的石板路上传了开来，有人皱眉，有人向往。

说话间，已经抵达书院正门。冯从义与苏昞相让着走进大门。

“一年不来，屋舍更多了，人也更多了，这书香味更浓，倒映得我这俗人更加俗了。有山长在，书院日渐兴旺啊。”

“还多亏了冯兄。”

“不，没有横渠，就没有家兄。没有山长，书院不会有今日。”

看着今日的书院，冯从义感触颇深，当年修起横渠书院的那一笔钱，有很大一部分，还是自己奉了韩冈之命送过来的。

当时横渠书院草创，还是在山前的一座庙宇中开课，之后第二次经过横渠镇，也就大大小小十来间房，给学生们住的房舍还是茅草屋顶。倒是一干学田开垦得很好，也开辟了引水渠，改成了上乘的水浇地。风车、水车都修了，还附建了磨坊，给书院赚些菜钱。之后每一次经过横渠镇，冯从义都能发现书院有了变化。

在张载去世之后，苏昞一人坚持守在横渠书院中，拒绝了朝廷的征辟，拒绝了同学的举荐，固守在这里，看着书院一步步扩大，成为关西士人人人向往的圣地。

\section{第17章　桃李繁华心未阑（中）}

曾贤回到家里的时候，他父亲刚刚从乡下回来。正脱下外袍，交给家里的小养娘拿到院子中去抖干净。

曾贤在进房前，也拍了拍衣服上，几天没下雨，风一吹身上都是灰。

曾贤父亲端着凉茶喝了两大口，“韩相公的表弟来了，大哥你在书院那边看到了没有？”

曾贤有些惊讶，“阿爹怎么知道的？”

“顺丰行的冯大官人到了镇上，横街的那几家，哪个还能在店里坐着？”

“顺风行的大东家见他们了？”

“见个屁！”曾贤父亲冲院子吐了口口水，“卖斤屎还要先撒尿加二两份量的，冯大官人会搭理他们？！李麻子脸上的黑字不是官家的墨宝，李黑狗腰上的金带也不是官家赐的，凭他们也能见到韩相公家的表弟？”

曾贤拿起茶壶，给自己父亲喝空的茶杯满上：“阿爹说得是。”

谁让卖米面的李麻子和贩南货的李黑狗与自家支持的不是同一队？

曾家住在镇东，横街那边属于镇西，两边各有一支球队，每个月都要踢几场。长年累月下来，两支球队的球迷就成了冤家，尽管只隔了一条镇子正中央的大街，每天低头不见抬头见，照样是冤家对头。

“冯大官人这一回来，也不知书院里谁要倒霉了。上回来，那个王账房就全家去了西域。再上上回的老王账房，他倒是自个儿吊死了痛快，可惜他家眷照样给送去了西域，温明府说得好，既然贪来的钱都一起用了，那当然得一体治罪，还敢以自尽对抗王法，更是丧心病狂，不能不从重处置。”

曾贤嗯嗯啊啊的应着，顺手整理自己今天上课的笔记，他知道，自家父亲絮絮叨叨起来，就没完没了了。不过他更清楚，冯从义时隔一年来到横渠书院，书院中与账目有关的管事们，可都要提心吊胆睡不着觉了。

不知要送多少人去西域，曾贤想着，这可是很重要的。

……………………

一群人战战兢兢的站在冯从义的面前。

冯从义一反方才与苏昞的谈笑风生，脸沉了下来。

想讨好京中那位韩相公的人很多，所以给书院捐款的人很多。雍秦商会中的成员，或是成员的后台，每一个都不小气，捐款数量少的几百，多的上千。这不是小数目了，几百上千亩地一年的出产。

冯从义是书院的财神爷，又是韩冈十分亲近的表弟，所以尽管他就是一个商人，但苏昞还是对他有着足够的尊重。自然，这也是因为他性格不错，又善于与人结交的缘故。

这些捐款都被用来购买土地，书院的地产，超过了横渠镇土地的一半还多。日常开支，都是从出产中获得。

书院之中，为了方便日常运作所有教学之外的杂务，都是由外聘人员处理，从日常饮食，到院中清洁，还有田地收账。此外，财务也有专门的账房来管，老师和学生都不沾手。

每个月，会在书院照壁墙上公开账本，同时无论是师长还是学生，或者是捐款人，都有权利随时查账。

这其中，绝大多数捐款人从来都不会查账本——他们捐钱，就是为了结交，捐了之后再查账，那就是得罪人了——许多学生和老师，也不会去关心账目，觉得一身铜臭。但冯从义每次来，都会让手下人细细检查一番，因为他代表的是韩冈，因为韩冈希望他捐出的钱，能用在该用的地方。

现在一干管事就在冯从义面前，战战惶惶。

至今为止，即便仅仅是在采买时收受回扣，等待他们的都是开革的处分。名声坏了，一辈子都别想再寻到好差事了。更严重就会直接报官，被冯从义送去西域的账房有两个，连同他们的家眷，全数流放异域。就算贪污不算过分，不至于株连亲族，犯案的本人，也会被送去西域。

近十年来，横渠镇所属的郿县，连着三任知县都是横渠书院出来的学生。犯到他们手中，结果当然是注定的。尤其是现如今，为了能更好的控制西域，即便是窃盗小罪，只要是累犯，立刻就是发配北庭或安西军前。任何想从横渠书院师生们的牙齿缝里刮钱的人，在伸手之前，都要好好考量考量。

等了半个时辰，苏昞等到冯从义回来了。

“怎么样？”

“这一回还算好，都学聪明了。”冯从义淡然道，“不过管采买的周冲还是辞了。”

“要不要解官？”苏昞问道。

周冲在苏昞的印象中，是个很老实的一个人，不然也不会让他去管采买。但苏昞更信任冯从义的审计，顺丰行中的账房，天底下没有比他们眼睛更利的了。

“还不到那种程度，去年冬天，书院下发冬衣，周冲引来的裁缝用剩下的布料，给他家里的孩子做了两套衣服。”

两套衣服就要撵人，按平常的标准，是严格的过了头。别说是书院中的雇员，就是签了卖身契的家奴给主人家出外采买，拿个一两成回扣都是天经地义的，主人知道就不会说什么。

过去第一次用这样的标准来开革书院雇员的时候，冯从义回答苏昞的质问，说事情要防微杜渐。还反问，箕子为什么见到纣王收了一双象牙筷子，立刻就跑了？

现在苏昞不再多问，已经习惯了。

但冯从义总是会向苏昞多解释几句：“书院给出的工钱，比其他地方相同的佣工要多两成，四季和年节的衣料、节赏都比其他地方要多，这样还手脚不干净，是人心坏了，绝不能留下来。”

“不过这件事是怎么知道的？”

苏昞挺纳闷的，很隐秘的一件事，冯从义一来就知道了。若不是知道韩冈的表弟有颗七窍玲珑心，保不准就会以为他在书院里安插了耳目。

“是有人出首。”

苏昞脸变了，“此人也不能留。”

收受好处一事，若是正直之人，应该当面指正。若是忠心之人，也会及时上报。当面不说，又不及时上报，而是隐瞒下来等待时机告发，这样的人人品卑劣，甚至比收受回扣还恶劣，书院中不能要。

“调来顺丰行。这样的人，的确不适合留在书院里，不过我们这些做买卖的，还是要有几个耳目。有番周折，也能让他知道日后怎么做事。”

“也好。”

苏昞不想在这些俗世上多纠缠，定下了开革名单，便直接放下了。有冯从义盯着，什么人也别想泛起坏心思。

只是免不了又要感慨一番，“书院是教化之地，却连离得最近的雇工都教化不了，有负圣人之教。”

冯从义全然没在意，苏昞从来都不是书呆子，现在的话，也不过是发发牢骚罢了。

……………………

“只有两个。”

曾贤次日回到书院，一名同学就凑了上来，低声通报最新的消息。

“发配？”

“开革！”

“西域难道不缺人了？！”曾贤反应很大，这可关系到半贯制钱的赌金。

韩冈看重西域得失，此事人尽皆知。所以只要有机会，许多官员就会将人发落去西域。不管是不是罪囚，只要有汉人在那里占着土地就可以了——非我族类，其心必异。即使是罪囚，也远比蛮夷更可靠。

曾贤本以为赌这一票不会输，没想到这一回却变了样子。

“缺得多了。”压中冷门的同学嘻嘻笑道，“但总不能‘弃灰于道者弃市’。就拿了两件衣服。”

“怎么说？”曾贤问道。

从同学处得到了详细，曾贤苦了脸，许久方叹道：“道之以德,齐之以礼,有耻且格。”

“曾小乙，输便输，不要输不起啊。”赌赢了的同学笑着说道，“说真的，被开革还不如去西域，不过是换个地方种田，朝廷其实已经很宽大了。”

“西出阳关无故人。”

“无故人总比自己不能做人要好。饿肚子，可是要变鬼的。”

曾贤抿了抿嘴，却也不再强辩。

书院里都在这么教。衣食足而知荣辱，仓廪实而知礼节。

气学一脉，从不空谈仁义。在他们的心中，百姓吃饱穿暖，才有知礼知耻的基础。

一箪食，一瓢饮，在陋巷，不改其乐的是复圣颜回，不能拿圣人的标准要求普通人。

所以士人想要实践横渠四句教，就必须先从实事做起。

求实，务本。

乃是气学一脉治学的宗旨。

“更别说你我若去西域，立马一个官身，再来几年，说不定就能入流了。”

书院中的消息很灵通，图书馆中，连朝廷下发到县中的塘报都有。

曾贤当然也清楚，如果自己愿意去西域，即使不能立刻做官，可历练一段时间后，还是有很大可能成为有俸禄的官员。

可是这个决心不是那么好下的。去了西域任官，这辈子还能不能回中土可就难说了。天下人人向往中原，四荒的官都没人愿意做，所以官吏一旦任职岭南，这辈子就要蹉跎在海天之外，就是进士也难保能够重返中原任职。西域现在的情况，说不定就会跟那岭南一样。

不到万不得已，曾贤还不像将自己的未来给赌进去。

“好了。小乙。”一只手伸到了曾贤面前，“愿赌服输。”

曾贤叹了一口气，然后认命的开始往怀里掏钱囊。刚摸出几个金灿灿的大钱，就看见一人徐步走来。

看见那个衣着寒素的年轻士人，曾贤连忙将钱重新揣进怀里，拱手行礼，而他身边，已早有人弯腰躬身。

“曾贤见过助教。”“赵菏见过助教。”

那人微笑着一一还礼，寒暄了两句，然后告辞离开。

望着他的背影，赵菏茫然若失，“一箪食，一瓢饮，回也不改其乐。”

“文诚先师的儿子，只要去东京城，哪个门子敢拦着他？颜子，张助教想做就做，不想做就不做。”

横渠先生张载张文成的儿子张因。

张因在书院中是属于比较特别的学生。在学习的同时，还辅助教学，是为助教。

张因是张载唯一的儿子，张载过世时，他尚未成年，因张载遗爱，故而备受张门弟子的照料。一众弟子，以韩冈为首，纷纷赠金赠地，使得张因成为横渠镇上除了书院之外最大的地主。

而张因成年后，就将自家的土地捐了大半出来，大部分做了书院的学田，小部分则是留作族里的祭田。只给自己留了百亩，供养老母，供己读书。

书院中，寻常学生要么学义理，要么学治事，张因是两者并重，一面苦读张载的著作，一面则学习自然数理方面的知识，对科举则毫无兴趣。

前两年大考，张因位在前列，山长苏昞曾兴奋的对人说，‘释迦不以罗睺传,老聃不以子宗传,孔子不以伯鱼传。气学一脉，子宗可传。’

所以在书院中，张因不仅仅是因为他的父亲而受到师生们的尊重。

“听说顺丰行的冯东家这一回来，还准备请了张助教一同上京，但张助教又拒绝了。”赵菏轻声说，满是羡慕。

“也不是所有人都想上京的。”

曾贤拍拍手，背后有靠山，不愁吃穿，不愁前途，安安心心的做自己想做的事，放着这样的日子不过，上京做什么？

要是自己有张因的条件，也肯定会留在书院中，去打造那些机器。看着巨大的机械转动起来的样子，远比读书更有趣。

只可惜啊，曾贤想着，自己永远也不可能有张因的条件，未来依然模糊。

