\section{第19章　登朝惟愿博轩冕（上）}

“首鼠两端……”

“章敦本与韩冈沆瀣一气，岂能依靠……”

“父子皆无士行……”

“不是其暗通韩冈，楚公当年如何会被迫出外……”

章敦边说边笑，龚原却是冷汗涔涔。

现任枢密使那挂在嘴角的淡淡笑容，在他的眼里，比暴怒时还要恐怖。

背着章敦，他可以和台谏中的同僚一起大放厥词，可当着章敦的面，却一句话也说不出来。

龚原甚至希望章敦大发雷霆，而不是现在的笑语盈盈。

他一向自觉胆大，并不畏于权势，只是章敦现在的表情实在太瘆人，让龚原不寒而栗。

章敦也终于收敛了只挂在脸皮上的瘆人笑意，眼神却变得更为狠厉，“敦本俗吏，居西府多年而无所建树，不得人心也不足为奇。可家父无辜，年已八旬，却还要受不肖子连累。”

龚原汗如雨下，无言以对。

御史台中几个人在一起骂章敦胆怯，以至于贻误良机，掉过头来，章敦却把那些话一个字不差的说出来。

不用想，这几个人中间，肯定有人向章敦通风报信了。

可急切之中，龚原想不出到底是哪一个……也许不只一个。

龚原只觉得自己背后又黏又湿，越来越难受了。

不但前面有敌人，背后也有敌人。早知道在御史台中做得如此憋屈，还不如留在国子监里。可惜自己在当年的太学案中吃了大苦头，尽管三舍法有自己的一份汗马功劳，但再想回去，也不方便了。

章敦看见龚原脸色发青，倒也不再逼他了。

这一群人，是靠了自己才能在御史台中站稳脚跟，可他们不思图报，反而在背后议论。这样下去，说不定过些日子，就会上表弹劾自己，以示身为御史的忠直。

这样的人，还能留吗？

当然，章敦并不打算将自己在台谏中的布置一扫而空，有的人是不能留，有的人还是可以再看看。

“你们啊……是利令智昏！真当韩玉昆不敢赶你们出去？”

龚原与王安石关系很好，当年变法，三舍法多得其力，在国子监生中很有地位。章敦觉得他还可以挽救一下。

章敦松了口，龚原却不服气的低声说了一句：“纵使宰相也不能随心所欲驱逐台谏！”

“如果要太后决定谁去谁留，太后会留你们吗？”

龚原呐呐难言，太后的态度谁都明白。

章敦冷淡的看了龚原一眼。这样的人，只知道添乱，且不是给对手，而是自己人。

“知道韩玉昆为什么当初不阻止你们进入御史台？……是因为你们坏不了事！”

“韩相公权势煊赫，我等无力拮抗，可枢密身居西府多年，又何必惧他？”

“我为什么要从尔等所愿，与韩冈为敌？！把韩冈赶走之后，靠你们帮忙，能把国事处理得比他更好？”

章敦当然想进政事堂，但他不希望自己进去之后，天天与人打嘴仗。

“我等虽不如韩相公多才多艺，可枢密若能进东府，岂会输给他？”

“工役、财计、军器，这些事我远不如韩冈。人贵自知，正是有自知之明，我才能在京城留到今日。”章敦微微冷笑，“深甫，你向来实诚，这挑拨的事情，你做不来的。”

龚原的脸一下胀红了，他方才说话的时候，的确带了挑拨离间的想法，挑动章敦的心思，“可韩冈当政以来，便大兴工役，劳师动众，年年不绝，地方上早已是民怨沸腾！”

“年年兴修工役，却不见百姓揭竿而起。”“你们搜集的那些东西，烧掉都嫌要扫灰，什么用都没有！你好好想想吧，为什么韩玉昆将铁路定为御道？！”

“铁路的收益并不是全数归于国库，而是有一半进的是太后的钱袋子。这天大的好处，放在变法时，不知要敲锣打鼓说上多少遍，可韩三提过几次？”

铁路轨道是朝廷建的，所以运输收费也归入国库，不过其所收取的商税税入则直接送进内库之中。不管之后政事堂会不会拿着国债债券，从内库将钱给挖出来，太后那边是实打实的看见钱入账的。

可是韩冈在呈与太后的一系列有关铁路轨道的奏章中，只有不到四分之一，提到了财税收入。提及保证纲粮稳定运输，占了三分之二，而军事用途，几乎每一份相关奏章中都有提及。

在韩冈的议论中，铁路轨道赚钱只是次要，仅仅是贴补一部分修筑铁路的之处。真正作用，是要在七八天内，将上万大军连人带装备送到千里之外。旬月之内，百万石纲粮从江南运入京城。

这是铁路的真正用途。既然大宋此前能年复一年的疏浚被黄河泥沙淤积抬高的汴水，能花费国库收入的六成来供给军用，那么修造铁路，保证京城的安稳，让国境上的守军能在最短的时间内得到援军，动员千万民夫，花费百万钱粮，都只是一桩小事而已。

而且在韩冈直接控制之下，几条铁路同时铺设，动用的民夫成千上万，却也并没有造成士民沸腾的局面，一切都顺利的进行中。这不是三五人搜集几份材料，就能扳回来的局面。

干线铁路的顺利，使得从东京城通往各县的支线道路早早的就进入了筹划阶段。由于京城的地皮极贵，经过的土地，田主也是成百上千，所以路线还在扯皮。但经过朝堂上的几次会商，决定允许田主购买股票，成为股东，以股权交换地权。

经此一变，京师的世家大族更是群起云涌，也许要经常会被军事占用的铁路轨道干线是个赔钱货，可联通京师的支线，想也知道，肯定是大赚特赚。不说他事，只是朝廷允许铁路沿途站点上可以自行设立墟市，就知道其中有多少油水了。

控制了如今最大的一块肥肉，韩冈正是如日中天，想动摇韩冈的地位，绝不是在现在。而章敦也不会糊涂到与现在的韩冈为敌，所以当他发现下面的人有所异动，才分外不能容忍。

还好，相比起其他几个人，龚原坏不了事，留他一个，也能搪塞一下。

章敦瞥了一下眼前的中年男子。

龚原此刻半是羞怒，半是迷茫，对章敦的话也没有回应。如果是辩解经义，他能滔滔不绝，半日不歇，可说到朝事政事，可就只能算是一个庸才了。

还是留着他吧。章敦进一步坚定了想法。

无伤大雅，无害于国，更确切一点，就是韩冈曾经说过的人畜无害了。不留他，难道留与自己同名的安处厚吗？

点汤送客，章敦在空无他人的厅中，只想叹气。

这些人，看着廷推在即，便一个劲的想要兴风作浪，也不看看局面。

政事堂只有两名宰相，已经必须增加人手。之前两次廷推无果，这一回，不会再拖下去了。

按照与韩冈、苏颂的商议，这一回是四选二，但最终的结果还是看太后。廷推的前四名可以送到太后的面前。太后可以在其中选两个，但也可以只选一个，或是一个都不选。

这两个名额之中，韩冈是肯定想要一个自己人来占据。

苏颂六十多了，不过身体好，又会保养，看他的样子，应当不会比富弼活得短。富弼八旬才去世，而文彦博也八十多了，还活得开开心心，这两人都是朝中让人羡慕的老寿星。

不过即便苏颂能活到八十多，他在朝堂中的时间也不多了。

朝中公认的致仕年龄是七十，也有律条规定，但也不是那么死板，一般来说能活到七十的不多，七十岁还没病没灾的更少，退与不退只看有没有人说。

当年曾公亮年过七旬仍留居东府，就是被一句‘老凤池畔蹲不去，饿乌台前噤无声’给骂走的。苏颂如果过了七十岁还不恋栈不去，自然会有人写新诗送他。

高处不胜寒啊。

现在的情况，苏颂一去，韩冈便是要独木擎天。本已是困难重重，日后将更加困难。他根基不厚，这是没办法的事，先天不足。像他这样父祖皆是庶民，靠着自身的努力跃过龙门的官员，想要独树一帜，自成一派，本来是几乎不可能的一件事。

不是韩绛、韩琦这样的世家子，想要在朝堂上长久立足，有所作为，就必须厚植根基。王安石是官宦世家，可他的父亲也不过是个中层，普通进士，所以根基不深，只能靠学术来聚集人才。

韩冈也是一样，不过他的儿子多，等他开始与人联姻之后，韩家的地位就能在朝堂上稳固起来了。

但这是缓不济急，韩冈目前重用的都是愿意跟着他做事的人。

黄裳依然在西南，李承之留在河北，改知大名府，署理河北防务。游师雄留京数载，也该出外了。他们都不可能被韩冈选上。而在铁路轨道营造上涉足甚多的沈括，必然是韩冈力推的人选。

如果有人这时候想从铁路上下手，韩冈绝不会容忍，那时候，好不容易才稳定下来的朝堂肯定有得乱了。

作为新党如今在朝中的领导者，章敦绝不愿意看到那一幕。

………………

“相公可还看过了司马光的遗表？”

内东门小殿中，向太后向韩冈问道。

“回陛下，臣已经看过了。”

“相公觉得如何？”

“其中多有激愤之言。”太后语气愤愤然，可韩冈心平气和，他要操心的事太多，没精力跟死人怄气，“人若挟怨，观人观物便难以公正。至于其说变法误国误民，臣等朋比为奸，陛下只看二十年前和如今的区别，就知道是否是事实。”

“但司马光临死都不忘上表污蔑，给侍中衔，是不是太高了？”

“如今司马光既已无害于国，就不宜太过苛责了。”

相对于司马光在洛阳一待十几年的悲剧，他死后的封赠可谓是备极哀荣。韩冈和苏颂商议过后，在太常礼院拟定的规格上，又加了一级。

朝廷给予司马光的追赠，远远超过了他应有的地位。作为司马光的嫡子，司马康也特旨加官一级。

都已经死了，给他多少好处都没关系，坏不了事了。至于会不会让人误会有什么政治意味，韩冈也并不在意。

“就依相公。”

向太后看起来还有些不快。不过给韩冈劝了一下，也没有多坚持。

就像韩冈说的，已经没法儿再败坏国事了，只冲《资治通鉴》，给个侍中也不算过当。

劝说了几句，韩冈见太后无他事吩咐，便告辞退下。

出来之后，韩冈心中犹有几分疑惑。

这几年，向太后处置朝政早已得心应手，今天找韩冈来说司马光的追赠，韩冈并不觉得她是被司马光的遗表给气的。只是把事情想复杂了，又不像是太后的性格，一时间，不容易想明白。

韩冈想得很开，想不明白就不去多想，太后迟早要说明的。

五年之期已经没有多少日子了，他当初制定的目标，现在正在逐一实现中。

户数和丁口稳定的增长，税赋也在稳定的增长，轨道的运输费用还没有到收入的时候，但冲抵日常开支，也不至于亏本。而修造轨道的支出，并没有超过朝廷的承受能力，在铸币局的运作下，朝廷的铸币数量大增，物价却保持稳定。只要工业品和粮食都保持相应增长，国家就能保证稳定的发展。

来自岭南的纲粮现在占了每年收入京师的纲粮的五分之一，而供给民间的粮食则更多。其地位重要已经不下于江南任何一路。

所以韩冈一直最看重的交通线，并不是铁路轨道，而是来自岭南的海运路线。同时对辽的前期战略，海战也占了很重要的一部分。在军事准备中，海军也是重中之重。

海军建设与轨道一样，这都是要砸钱的生意，韩冈是用自己的威望来推行此事。

而想要维持现有的政策不加变动，必须要有一个有见识的政府，两府中的新人人选，也必须加以考量。

想到这里，韩冈心中又是一动。

太后方才专为司马光找自己过来，是不是有所暗指？