\section{第19章　登朝惟愿博轩冕（上）}

写着偃师县三字的石碑在车窗外一晃而过，马车的速度便慢了下来。

“公子，到偃师了。”

不用伴当多话，司马康早在两个时辰前就收拾好了，忧心如焚的等着马车抵达终点站。

车刚停稳，车门才被拉开，他便突地一下跳下了车。

正准备拉开车门的车站工人吓了一跳，还在车厢中的陈易简、孙奇对视一眼，一同摇头苦笑。

还在车上的时候，司马康就一幅火烧火燎的表情。每次列车在沿途车站停下来的时候，他都不耐烦的捶着车厢内壁，就连夜间也是如此。

这样性急的病家他们过去见了不少，非是至亲不会如此，以司马康的情况，绝对算得上是至孝。只是万一不治，也肯定是最不好说话的。

陈易简拉着孙奇，小心翼翼的从车上下来。

司马康站在旁边，眉头紧锁，想催促，又强自忍下。

陈易简和孙奇都看在眼里，被司马康满是血丝的双眼盯着，心中忍不住暗暗叫苦。赶急赶忙的下车，都能不耐烦，恐怕自己耽搁半步，都会被记恨上。

还没等两人站定，司马康便上前来，先行了一礼，然后就说道：“两位大夫……”

“衙内。”陈易简抬起右手，“救人如救火，不用多耽搁了，我们还是边走边说。”

明知司马康会说什么，陈易简也乖觉，直接提起腰囊说要走，堵住了司马康的嘴。

如今的翰林医官有了具体的职阶，在医学院中有住院医师、主治医师和主任医师之分，在太医局中，则相应的有着和安、安济等大夫的级别。

两位顶级的御医，还有匆匆跟在后面负责拎着大件的医学生，便与司马康主仆一起匆匆忙忙的往车站外走去。

偃师的车站远没有东京车站的规模，官民之别也不是那么泾渭分明。

与一帮主要是商人模样的旅客前后出了车站，就见门前停了一排马车，正对门的一辆，与其他一个模子出来的载客大车完全不同，装饰精美，质地精良，外形也是尽善尽美，一看就是富贵人家的私车。

这辆马车前，一名锦服老者和车夫看起来已经等候多时，额头上尽是汗水。可看到司马康一行，老者的眼睛就亮了起来，急忙走来，迎面一礼，问道：“可是司马侍郎家的衙内？”

这位老人，司马康只觉得眼熟。应声点了点头，打量了一下，尽管上下皆是丝罗而制，但装束还是仆佣模样。

老者又行了一礼：“小人文砚，是在文老相公府上听候使唤，今日奉老相公命，特来迎接衙内。”

“啊。”老者自报家门后，司马康就想了起来，“是文管家，”

老者点头应是，转头对上两名医生，“两位是京里来的太医吧，还请一并上车。车里也坐得下，行李可以放在车厢上。”

“可是……”孙奇回头看了一眼跟在后面的学生。

“太医不用担心。小人已经安排好了，贵属可以坐官车随后赶来。”

文砚指了一下后面，在他的马车后，还有一辆马车。虽然与前面的大车没有太大区别，可车厢上的印记是官府，与其他车辆迥异。

陈易简和孙奇暗暗一声赞，面面俱到，不愧是文彦博家的管家。

只是司马康上京请医生，这文彦博家的管家半道上来接人，这里面可就让人不禁要往坏处去想了。

司马康也正是如此，“文管家……老相公，是否……是否寒家……家严……”

他面色陡然间变得惨白，说话也混乱了起来。

“衙内莫急，小的只是奉老相公之命过来迎接衙内，仓促离城，侍郎的病情如何并不知晓。”

陈易简与孙奇交换了一个眼神，各自明会于心。

这位来接人的文府管家，在提到重病的司马光的时候，甚至没有说半句宽慰的话，如不是当真危急，至少也应该给司马康一点安慰。现在这样，等于是让司马康先做好心理准备了

司马康一时间摇摇欲坠，眼看这就要晕倒，文砚连忙上前搀扶，然后让那位体格粗壮的车夫扶着他上车去。

陈易简和孙奇也匆忙跟在后面，上车的时候，孙奇忍不住多问了一句，“赶夜路没关系吗？”

看这位老者的模样，肯定是不会在驿馆里耽搁时间。但要是夜间还在路上奔行，一个坑就能要了全车上下所有人的命。

“太医放心，这辆车整个车的底盘都是将作监出产，之后也是名匠打造，颠簸都很少。偃师通洛阳的官道去年也都重新整修过了，走夜路不用担心。”

孙奇半信半疑，但他还是上了车，他区区一个翰林医官，没能耐为了一点风险，不理会文与司马两家的邀请。

一夜的路上颠簸，司马康终于回到了洛阳城。然后更是没有耽搁，直接就前往司马光在城中的居所。

司马康依然是第一个跳下马车，两位医师同样跟在身后。他们的仆人还远远的落在后面。正如文砚所说，这辆车，的确不怕走夜路，在车夫的控制下，车行得很是平稳，没有出一点差错，颠簸也只比在轨道上行驶的列车稍多一点。

但连个两天的车马劳顿，甚至连睡觉都还在行车，这样的日子，仅仅两天，就让陈易简和孙奇他们两个都大伤元气。

跟着司马康的身后，走进司马光的宅邸，却看见正厅中，一位须发皆白的老人正扶着拐杖，静静的等着。

看文砚上前向那老人行礼、回话，陈易简和孙奇立刻就认出了他的身份。

“论礼数，老夫现在是不该来的。”文彦博拄着拐杖，连腰也不弯，慢条斯理的说话，却让人喘不过气来，“但想想这些年，志同道合的知交，各自七零八落，死的死，退的退，归乡的归乡，就剩这么一两个与老夫一样的死心眼了，却又不能不来。”

司马康呆呆的站在文彦博身前，整个人的都没有了反应。

“先进去吧。”文彦博一声喟叹，示意身后仆人将司马康带进去，见见司马光。

“可惜了司马公休的一片纯孝。”

当两名医官也跟着进去之后，文彦博的身后传来一声感叹。

“与叔，孝心没有什么可惜不可惜的。他做了，我们也看到了。心性是没话说的。至于孝行，虽然没有完满，但也是一等一了。”

“相公说过的是。”

有文彦博在，厅中的其他人，都被忽视掉了。巨大的存在感，让其他人立刻成了视线不到之处的龙套。吕大临并有可以隐藏自己，但司马康三人，仍是没有一个注意到他。

“司马君实……”文彦博看着自己的手，轻轻屈起了一只手指，“富彦国这十几年都对王安石堵了一口气，可临走之前，还是跟王安石的女婿结了亲。韩稚圭家的老六，又被苏颂提议，做了天子家的娇客。我这个老贼还……”

文彦博没事自己骂自己，吕大临听得坐不住，叫道：“老相公……”

老而不死是为贼，文彦博知道，不知有多少人这么骂他，想避也避不了。

文彦博哈哈笑道：“老贼什么的，有人想要还要不了。老夫精神还好，准备活到一百岁。只要能活到百岁，”

真宗时以文学知名的杨亿当年三旬便入翰林学士院中，另外两名同僚年老，所以杨亿每每以某老来戏谑。有一人反击道：“且待将来，以此‘老’与君”。另一人却道，“不要给”。而杨亿果然就没能活到五十。

“以老相公的身子骨，百岁不为难事。”

“谢与叔吉言了。”文彦博笑了笑，又道：“令兄吕微仲当世贤才，若在先帝时，早入朝辅佐天子了。可惜如今……”

吕大临面沉如水，没有搭腔。文彦博也不以为意，“有件事，要拜托你走一趟，”

“是去金陵吗？”吕大临平静的问道。文彦博最近想做什么，并不是什么秘密。

“见王安石作甚？”文彦博眉毛都挑起来了，“去见吕惠卿那厮啊！”

“吕惠卿？！”

“王安石说不通的，吕惠卿却不一样。”文彦博悠悠然说道，“看着章敦久居西府，他的眼睛早该红了。”

……………………

司马光病逝。

这个消息，没用太久便传到了京城。

去洛阳的两位太医并没派上用场。

不过京师、在朝中，司马光早在当年先帝发病、太后初垂帘时便已经死了。

但在不少弹章中，司马光这个名字还是使用着。

朝堂中的有些声音，认为是车站中延误，让司马光没等到太医局的医官。

章敦丢下一份的弹章的副本，冷笑着，从小事开始，向上一直追究到韩冈身上，这是某些人的如意算盘。只要韩冈想要保住整个铁路交通局，他就别想脱身。

可是，章敦没打算掺合进去。

四天中往返洛阳与京师，这个速度在五年前根本无法想象，没有铁路，哪里会有这样的速度？车站中最多多耽搁了一个时辰，而铁路节省的时间，又是多少。

最重要的，是太后不喜欢司马光。

