\section{第21章　欲寻佳木归圣众（六）}

将铁路系统归于一个衙门来管理。

这件事韩冈已经考虑很久了，只是之前还不能拿上台面。

轨道如今还不长，但日后少不了上万里，之前建得鸡零狗碎，东一条、西一条，没必要多费心思。但如今京泗铁路贯通，京洛铁路也通车在即，正常来说也该出台一个管理办法来。总不能再随便丢给转运司，发运司，甚至经过的当地州县。政出多头，必然是有难事时，相互推诿，有功劳时，相互竞争。全部归于一个衙门，最好管理。

另一个，也是最重要的，如果像现在一样，几个衙门各管一摊，铁路内部的财税利益就不好分配。别的事小，这件事当真是重，与其等到日后人人都想插上一脚，将铁路弄得乌烟瘴气，还不如先行将制度给确定下来，免得他人伸手。

让沈括以参知政事的身份来主持铁路，也正是遵循了这个心思。偌大的一个衙门，只有宰辅一级才有资格控制住。

韩冈在宗泽走后，想了一阵这件事，忽而笑了起来。

专掌某一司职的宰辅，说起来也跟后世一样，官僚制度这东西，不论职位变得如何，本质上还是差不多的。

只是类同于铁路警察的军队，至少三四十个指挥，人数如此之众，终究还是有些犯忌讳。可若是政出多门，或是兵力不足，对于铁路的安全保护就是个灾难。

铁轨，除非是自家造反，拿去打造兵甲，只要是为了赚钱而偷窃，没有哪家的铁匠敢收购这等要命，倒是枕木，破坏轨道的罪行中，还是以此事最多。但找理由的时候，还是以钢轨为由更好一些。韩冈微又自得的想着，其实以他的权势，想要将此事通过，也不过一个说得过去的借口。

有宗泽来提出此事，就不用多想了，韩冈很干脆的放下了这件事。等到此事解决，这位状元郎，也该放出去历练一下了。

看看时间将近散衙，韩冈无心再去批阅永远解决不完的公文，唤人上来将凉汤换了，又考虑起铁路的事了。

不论自己将铁路总理衙门的架子搭得多好，没有足够数量的铁路，便依然是个笑话。

已经成型的京泗、并代，即将完工的京洛，加起来也撑不起一个宰辅手中的应有的权力，也容不下数万守卫大军。

现在韩冈已经在规划京洛铁路向东西延伸的计划。出洛阳、过潼关后的铁路轨道，经过长安，一直到凤翔府的宝鸡，都还算好铺设，但再向西去，难度就大了不少。

韩冈很想修一条自海东密州到河西兰州，再到河西走廊西部玉门关的铁路，一条横贯中国腹地东西的大动脉。这个愿望，近期做不到，但二三十年后，韩冈相信自己能够有很大机会看得到。

至于自玉门关至伊州，仅仅是星星峡那一段，韩冈就不抱希望了。穿越河西走廊的铁路轨道最终也只能停在玉门关处，将甘凉路的军事防区连成一线，成为中国本土的西大门，同时也能尽可能快的支持西域的同胞，便已经是完成所有的任务了。

兰州西去，直至将北庭、安西两大都护府都纳入铁路的运输之内，韩冈就不指望自己有生之年能看到这条铁路能够修成。

进入西域的第一关口星星峡就不说了，哈密附近的大风也是，后世的新闻上时常能听见百里风区的这个名词，如今在西域道上也同样有名，哈密附近最大的一间驿站，便名为避风驿。千年后的铁路车厢都能给吹翻，如今要是修了铁路轨道，保不准连路基也给吹翻。

在那里修建铁路的成本也太高，暂时只能用大规模的车队来运输。增加当地汉人人口，屯垦西域的工作一直在进行中，关西百姓有灵武之地可以移民，从绝对人数上并不稀少，而河北、河东、甚至京畿的百姓，想去代州也只要一句话，这两年，当初战乱造成的缺口也几乎快要填补起来了，甚至原本属于辽地的神武军，也有了上千人户。

只是想让人去西域就难了。如今但凡作奸犯科，只要过了杖责，不到十恶，全都是发配，靠南方的去岭南，北方的去西域，只是这样还是远远不够。想要将数百年的历史缩短到区区十载，这不是单纯依靠努力就能做到的。

操心的事实在太多啊。

目标，现状，各色事务交织在一起，便变成了让韩冈也不得不望而生畏的繁重工作。

纵是独相，下面也还有参知政事来分担事务，没有说公廨里就只有一个人来。苏颂年纪大了，懒怠理事，韩冈可是独力支撑朝政很有一段时间了。

几日后的廷推，不光是为了争权夺利，是政事堂真得进人了，只要是想做事的，他绝对的欢迎。

单纯做一个宰相对韩冈来说并非难事，但要实现自己的目标，又怎么不去操心？只是相较于总是重复再重复的公事，还是自家私活更有意义一点。

放衙的鼓声传进耳中，韩冈迫不及待的起身，尽管回府之后还要操心公事，但总比在衙署中松快许多。而且还能更多时间做自己的事。

走出门来，只觉得空气都舒适了几分。

韩冈心道，再这样下去，自己也得要变得怠政了，见到公文就头疼，可不是要变成苏颂一般了？嗯……还有太后。

……………………

李格非刚刚进门，就收到了太后派王中正出京去体量轨道工役的消息。

打发了报信的小吏，一一向同僚打着招呼，李格非往自己的公厅走过去的时候，头脑之中一如狂风般急速旋转。

赶在廷推之前，派人去查沈括的底，太后是不是在暗示什么？

不用说，这一消息传开，整个朝堂肯定都要轰动了。

沈括这是要在两府的大门前输上几次才甘休？

难怪方才在路上看见沈括过去的时候，他的脸色那么难看。

也不知道韩冈会怎么做？

硬顶着太后，继续推荐沈括？还是再一次承认现实？

想是这般想，李格非也只存了一点看热闹的心思，无论如何他不会去蹚浑水的。

不过他能够确定，台中绝对会有人趁机上书，攻劾沈括、甚至他背后的韩冈——这世上，总是不会缺乏想要希合上意的‘聪明人’。

方才他一路走过来，已经感觉到台中的气候不一样了。那种隐藏在阴暗下的浮躁，隐藏在每句话的中的兴奋，隐藏在一举一动之中的激动，都在说，机会到了。

有人心思活泛，也有人老成持重，但御史台中没有人不对这几年太过平静的朝堂腻烦透顶。他们是御史，如惊雷般亮相于朝堂的精彩，才是属于他们的天地。可明明两相对立，却始终维系着和平局面的两府，像一重压到头顶的山峦，不给人任何透一透气的机会。没人不想打破这个局面，太多前辈的成功，在诱惑着他们。

李格非也不例外。

可他们也不想想，要是韩冈连这点风浪都撑不住的话，还能够坐在现在位置上吗？

与其想从韩冈身上的捞声望，还不如多揣摩一下太后与官家的关系。

太后会不会在天子大婚之后还政，这件事让李格非踯躅许久，虽说还有几年的时间，可又不是七老八十只待致仕的耆老，正当壮年的李格非怎么会没有向上继续走的心思？现在不想想几年后的事，日后又怎么抓住那一闪即逝的机会，做出合格的应对？

前几日，从相州来的那人对自己说的话，李格非依然记忆犹新，每每想起，心肝依然要颤上几下。

“太后与章献不同。”

低沉而压抑的声音，透着凌厉的寒意。

章献明肃皇后权欲很重，而且在真宗晚年开始，便帮着真宗处理朝政，就跟武后当年辅助眼疾的唐高宗一般。历来穿着天子服去太庙的女子，除了武后，就只有章献明肃。相比起武后来，也只差了一个皇帝的名号。

而当今太后刚刚垂帘，直到宫变之后的一段时间，她还是很勤政的。兢兢业业，一日二日万几。但自从气学一脉掌握政事堂，与新党对掌文武大政之后的几年间，天下太平无事，人口日渐增多，财计平稳上涨。边州无军情，国中无变乱，朝中有贤相主持，地方又多忠勤王事，莫说是太后这女流之辈，便是如仁宗那样的贤君，也免不了开始怠政。

这一年多来，太后一直疏怠政事，早朝也变成了五日一登朝，基本上就是朱笔批个准字，如果是直送御前的章疏，也肯定直接转给两府。当初韩冈劝太后好歹多看一看奏章，过后没几天，太后就把李南公做三司使给否了，韩冈之后照旧还劝，却也没有之前那般苦口婆心了。也多亏了西南战事爆发，太后这才又重新开始认真的去看奏章。

在这个节骨眼上，太后偏偏去要去跟韩相公过不去，谁知道是怎么一回事？

说不定就是要让韩相公难堪，才使得沈括遭了池鱼之殃。

太后会不会最终收回自己的决定，或是再设法弥补韩冈，或是干脆与韩冈翻脸，李格非不知道，但他知道，现在还不是时候，

远远不是！
