\section{第21章　欲寻佳木归圣众（三）}

将编纂成功不过三十年的《武经总要》进行修订，这是韩冈为了《本草纲目》日后的修订工作，而事先打下的埋伏。既然韩冈打算将《本草纲目》，扩充成一部自然百科全书，那么注定不可能圆圆满满。

但当年主编者曾公亮的儿子就在西府之中，为两府和睦着想，韩冈不打算在曾孝宽的心中留下芥蒂。

现如今，自从韩冈当初的五年国是出台之后，施政有了一个稍微具体一点的目标。政府之中，也就能相应的协调政策。两府同心协力，以增强国力为共同的目标。几年来，朝廷中虽偶有风波，但还是以和平安定的局面居多。都快要赶上仁宗前期，那段太平无事的日子。

如今的和睦局面难能可贵，韩冈没有打算再闹什么政治斗争来。而且再有两日便是廷推，两府的位置人人想要，为了重申与章惇、曾孝宽的默契，韩冈不免要多费些手段。以其过去的行事作风，今天的一番商讨，相信章惇和曾孝宽也不会怀疑他的诚意。

而且军器、将作两监，与枢密院中千丝万缕，大事小事都脱不开干系。将作监辖下还有三千兵，军器监下面的兵数量更多。韩冈虽然在两监之中有着绝对的影响力，但但凡有大举措，也会先知会西府。当着章惇、曾孝宽的面，吩咐赵子几、王居卿，同样是为了避免两人心生芥蒂。

韩冈的一番话后，尽管章、曾两位枢密使脸上的表情上没有太多的变化，可已经能感觉到气氛比他们进来时，要好了很多。

交情也好、信任也好，人际关系是要用心去维护，若是疏忽大意，很有可能在某个时候，就会出现让人意料不到的变乱。

市井中，时有贤相拿着金瓜骨朵上打昏君下打奸臣的段子。但作为一国宰辅，拿起武器赤膊上阵，其实已经很丢人了。那一次的宫变已经过去了很久，韩冈这些年，还是经常在反省，如果他当初能够多与蔡确、薛向沟通一下，或许变乱能够消弭于无形。

“玉昆，熊本今早送来的消息收到了？”章惇喝了一口凉汤，问韩冈。

“收到了。罗氏的兵力看起来不弱。”韩冈点点头，说道。

前几天是石门关一战的捷报，之后连着几日的战报都是在说官军在五尺道上高歌猛进，但今天早上的一封军情，却是在说作为全军前锋的水西蛮，已经杀到了大理边界，与大理国的军队打了一场，然后是摧枯拉朽一般的大捷。

“黄裳在夔州路手太软了。”章惇道。

韩冈苦笑道：“没办法，他们投降得太快。”

水西的罗氏鬼国过去一直叛服不定，但自朝廷定下了平定西南的战略之后，从熊本开始，十几年一直压着西南夷打。黄裳去了西南之后，下手更加狠厉，以夷制夷的手段也越来越圆熟，最后在枢密院决定消灭罗氏鬼国之前，他们先一步就降了，质子也送了，族长也亲自到京中觐见，也不好再下狠手了。

章惇道：“只盼着大理国能多消耗一点了。”

依靠战功出身的两位宰辅，一个比一个黑心肠。尽管政见、派系都有不合的地方，但对外的立场还是一致的，非我族类，死得多一点比较好。

曾孝宽道：“熊本这里十分顺利，再有两场大一点的会战，多半就能拿下大理城了。李信、李宪那边，希望也能顺利一些。要是年底前，一边占了洱海，一边占了滇池，那是最好不过。”

“时近八月，天气渐渐转凉，疾疫也少了。官军攻入大理境内之后，正好是秋时。不仅仅粮食不用操心，连气候也最适宜行军作战。再有两三月，或许就是高氏二贼授首的时候了。”

韩冈道：“就怕他们太急。”

广西的偏师，以李宪为主，由李信领军。两人带了一队神机营，又带了六门新式轻便火炮，过了方城山后便顺水而下。当年两人都参加过南征之役，现在统领广西溪洞蛮兵，以及当地的一部禁军，再有一个指挥的神机营配合，莫说牵制大理军，直接攻下高氏老巢的善阐府，饮马滇池畔，也不是什么让人惊讶的事。

但战争这件事，从来没有说百分百的胜算。兔子急了都能蹬鹰，何况人呢？

多路进军有多路进军的好处，如果挤在一条路上，兵力就会受到运力的限制；但分成几路出发，又会因为距离上的差距，无法设立一个指挥中枢来统括全军；可若是因此而让各路自行其是，齐头并进，却又有可能因为相互争功急进，最后造成当年伐夏之役初期的那一场惨败。

“苏子元在邕州多年，有他主持粮秣事，玉昆你还需要担心？而且李信、李宪都是打老了仗，前车之鉴不会清楚。”章惇笑道：“玉昆你在他们出发前，应当也没有少耳提面命才是。”

稍稍议论了一下西南的战事，章惇、曾孝宽便告辞离开。

送了章惇、曾孝宽出门，韩冈正准备处理一下手中的公事，太后那边又派人来请。

韩冈看了一下堆在桌上的公文，揉了揉额头，然后便应诏入内觐见太后。

抵达内东门小殿的时候，正好看见沈括从殿中出来。

看到韩冈，沈括先是吓了一跳，然后才知道行礼。

沈博毅、沈清直，沈括的两个儿子，一个是上舍及第的进士，另一个则是在横渠书院学习多年之后，于上一科考中了进士，位列三甲。现在两人都在外做官，刚中进士的沈清直还是县尉，而沈博毅，已经是乌程知县了。

在韩冈出手相助前，沈括的两个儿子都给他家的悍妇给赶出了家门。沈括发妻的娘家势力太弱，不然也能帮沈博毅、沈清直撑撑腰。可惜，他们没有一个能与张刍一较高下的外家。

现在两个儿子在韩冈的护庇下，先后中了进士，韩冈于沈括的恩德，可谓恩泽两代，他在韩冈面前也越发的谦恭。

见得多了，韩冈一下便发现沈括有些不对劲，神思不属，失魂落魄。

韩冈皱了皱眉，随着廷推一日近过一日，沈括也是越来越紧张，患得患失的表情，甚至连藏也藏不住。但再怎么样，也不能行诸于外，沉稳的二字评语，对宰执来说必不可少。

“存中，出了何事？”韩冈问道。

“没有什么大事，只是又有些弹章。”

沈括故作轻松的说着，只是笑容难看得很。

“又是那些，都几次了，该习惯了才是。放心，放心。”韩冈笑着安慰了两句。

沈括这两年，虽然在有了晋身两府的前景后，越发得清贞廉洁起来，做事也是鞠躬尽瘁。不论是御史，还是地方上的监司官，想要在他的账簿上找麻烦，都无功而返。但只要是在朝堂上做官，就没有不出错的时候。

欲加之罪，何患无辞？李南公附和新党，不嫁同产妹这等私人家事，便被旧党御史拿出来敲打——虽然这件事在如今的确挺严重——御史找不到李南公贪赃枉法事，便去刻意翻他家里的老底。沈括比李南公问题更大，一个是过去没节操的事做得太浑了，旧账一次次的被人翻，另外一个，就是治家无方，连家都不齐，还如何治国平天下？

每一次沈括想要晋身两府，都会被一堆弹章砸到头上，这一次，他晋身的希望大增，头上的炮火也更加猛烈。

沈括故而也苦笑得更厉害。韩冈要他放心，但如何能放心。

之前韩冈也劝过，说是‘不招人嫉是庸才，存中你既然得太后看重，自是不免议论。朝廷设御史，也是催人勤谨。章疏中所论过犯，有则改之，无则加勉，不必忧虑重重。’但要是这么简单就好了。

韩冈也只是劝慰，既然是沈括本人犯下的事，他自己当然要为这些事负责。

太后正在殿中相候，匆匆两句话，韩冈别过沈括，便来到殿前。

通传之后，被招入殿内，正好看见一个朱红色的背影没入后门之中。

天子的常服是朱色，瘦削的背影韩冈更不会看错。

知道韩冈看见了小皇帝，待韩冈坐下，向太后便解释了一下，“官家有些累了，先让他回去休息。”

太后虽是如此说，却也不知赵煦究竟是主动离开，还是被太后请出去的。这小皇帝年纪越来越大了，自幼聪慧，却因一个意外，长年累月之下，性格不免扭曲。但韩冈也没太在意，小皇帝想要亲政还早得很，而太后的身体也十分康健。

“相公方才进来时，看见沈括了？”向太后问道。

“是，臣看到了。”

“以相公来看，沈括当真适合入两府？吾这几日收到的弹劾上百封，全是说得他不是。如果是为了酬奖沈括修铁路轨道的功劳，也不必给他一张清凉伞，金银什么的朝廷也不会吝啬。”

“陛下明鉴。功高易赏，即便不赏赐，沈括也不敢有怨言。但日后沈括要负责铁路轨道的一应事务，他若没有足够的权柄，便难以使动地方上来配合。”

“但还有说他不能治家，继室逐子而不能制。沈张氏看起来也不是悍妒的样子。若沈括日后以宰辅之尊，还要受辱家中，岂不是朝廷之耻？”

“房玄龄亦有悍妻，但唐太宗用其为相，虽有贞观之治。沈括虽私德有亏，家中不靖，可其才足以治国。”韩冈起身，“沈括人才难得，臣愿陛下尽用其才。”
