\section{第28章　夜钟初闻已生潮（六）}

“陛下，官家御体并无大碍。”钱乙再一次重复，“只需注意日常饮食。孔有云，饮食，人之大欲存焉。”

钱乙对病家一向毫无欺隐，给小孩看病，最重要的就是得到其父母家人的信任，只是这一次，一贯直言的钱乙，尽管还是对诊断的结果没有隐瞒，却是难得的采取了委婉地说词，尽量避开直接叙述问题。

向太后胸口剧烈起伏，正竭力克制住自己的怒意

杨戬从侧面偷瞄了一下，当即一个哆嗦，太后的脸黑得吓人。

天一怒，伏尸百万。太后手权柄，丝毫不下于天。太后一怒，不要伏尸百万，只要宫伏尸，正巧撞在气头的小命可就悬了。

之前钱乙禀报自己给天的诊断结果，跟现在完全一样，都是一句‘饮食，人之大欲存焉’来说明。

对有着士人应有的常识，或有着相当于士人知识水平的人来说，钱乙的话说得并不委婉。不过太后只能背下《女论语》，《论语》却不成，所以并没有听懂。

但他杨戬听明白了。《论语》还算重要的一句，被钱乙漏说了两个字，从小就在宫接受教育，水平至少能做个乡学究的杨戬，话声一入耳，立刻就像是鞋底里进了一颗小石般硌着难受。

如此重要的问题，杨戬不敢对太后欺瞒，低声报告了自己的发现，只是心不免忐忑，如果今天不当直，就不必蹚这汪浑水了。

尽管学识不高，可向太后已经独力与那些老奸巨猾、一个个都是当世人精的宰辅重臣们打了五年的交道。周旋日久，在得知了孔原句的她，怎么会不明白钱乙想说却不敢说的话来？

‘饮食男女，人之大欲存焉。’

这就是孔在论语的原话，之后告与孟辩论时，也有过食色性也的说法。正常来说，当然没必要避讳，即使是在太后面前，但如果碰上了难以启齿、更不能轻易外泄的病症，钱乙一时间不能请太后屏退左右暗地里禀报，就只能用这种方法来告知太后。

他不想明着介入太后和天之间，但又不能不说。若是政治水平比医术超出几条街的那几位翰林医官，想必不会让自己落入如此窘境，可钱乙只有半吊的政治头脑，说出这番话来，实在是让他绞尽了脑筋。

太后终于克制住了自己将要爆发的情绪，疲惫不堪摆了摆手，“钱太医，你先下去吧。”

“微臣遵旨。”

听到太后的话，钱乙立刻忙不迭的拜礼而出，出殿的时候不小心绊到了高高的门槛，脚步一个踉跄，要不是反应快，差点直接就摔了出去。但站稳之后，他连尴尬的时间都没有，匆匆忙忙就疾步离开。

钱乙不知太后是忘了吩咐自己之后去给天复诊，还是故意不吩咐。即使失去了御医的资格，钱乙也不觉得可惜——以天的情况，现在已经不需要儿科医师了。

向太后心五味杂陈，在别无外臣的大殿坐了良久，突然一声：“杨戬！”

正自怨自艾的杨戬一个机灵，“奴婢在。”

“去召王正来。”

杨戬怔了一下，随即警醒过来，赶忙领命而出。刚转身准备踏出殿门，就隐约听见太后自言自语，“官家的御体重要，官家的御体重要。”

赵煦的身体的确重要。

赵煦自娘胎里便体弱。自出生后，补药从无一日不喝。自小到大，几乎就是一个药罐，时至今日，甚至连母乳都没有断过。

母乳，世所谓仙人酒，一直以来都被视为滋补圣品。只看新生儿在断奶前的一两年时间，就长高变重一倍两倍，就知道母乳有多养人。

《自然》也对母乳喂养有着极高的评价——尽管这个时代，不用母乳喂养幼儿的几乎没有——而且《自然》还有载，初乳最为贵重，内饱含母体自有的免疫之物，用以保护嗣。

富贵人家的女，往往多病的缘故，就是出生时是由乳母喂养，母乳元气不足，根基没有扎牢。天家不说了，高门显贵家，夭折的儿孙跟普通平民百姓家的比例相差不大，这明显不正常。

经过了《自然》详细剖析，即使是高门显宦家的新生儿，也不再完全交给乳母，都能吃到生母的初乳，再交给乳母，期间还会让生母喂养一段时间。

而赵煦，尽管他出生后，生母朱太妃错失了喂养第一口奶的机会，但太后一得知初乳有补于幼，就张罗着募集乳母，而且要正怀孕、不日即将生产的。

不过初乳，一名产妇也就能有三五天的量，所以天若是要以此来补身，就得长年累月，一年就要使用一百多乳母。

没有哪位宰辅敢于放任太后如此去做，所以韩冈便以有伤圣德、误民赤为由，竭力劝阻了头脑发热的太后，转头倒是将牛初乳推荐给了太后。

因为牛痘正以极为显眼的速度，不断减少天花造成的夭折，这使得向太后对韩冈将人初乳改成牛初乳这件事，完全没有心理障碍。

不仅仅是太后在给皇帝的每日补品套餐，将人初乳换成了牛初乳，其他许多看了那一期《自然》的富户豪门，本来是有心试一试初乳的好处，一听说太后做了什么，也都纷纷改弦更张，使得京畿和江南的小母牛的价格陡然间贵了三成。

在母乳这件事上，太后为了天，殚思竭虑，唯恐做得不够好。在其余补品上，太后也是一样的劳心劳力，正如同样在《自然》上出现过的蜂王浆。

蜂王浆能让蜜蜂幼虫长成蜂王，物性自是滋补，说起来对幼最好。天自幼体弱，只要蜂王浆有出产，都每天在吃着。

反倒是蜂蜜，由于只能让蜜蜂长成工蜂，宫就不给小皇帝吃了。进用的甜点，都不再掺蜂蜜，而是改成白糖。

“……只看官家今日的情况，这些补药的效果的确是好，就是好过头了。”

在王正到来之后，太后便又絮絮的跟这位老臣，将今天的事说了一通，

王正低下头去，一幅苦瓜脸。他都已经是宁国节度使，诸多节度使职也是位居前列，转头就要拥着娇妻美妾和千万家赀养老去了，何曾想就被拖进这场漩涡？

论功劳，他不仅仅是征战四方皆有胜绩，居也有定策之勋，而且还是忠心耿耿的老臣，宫变始终尽其忠节。朝廷的那些士大夫，绝不敢以阉人相视。即使回家养老，朝廷都得跟王安石、韩绛那等元老一样，倍加优遇，甚至再加一两个节度使衔，成为两镇、三镇的节度使，都绝不是不可想象的一件事。

不论是哪家在朝堂上，太后、天谁人掌大政，他王正都会有一个好结果。国史之，宦者传上，也少不了他的一篇本传。可是即将脱身的现在，太后竟然想将他给拖进漩涡里。到时候，天亲政，将这一件旧事给翻出来，他王正少说也要给扒下一层皮来。

只是事已至此，王正也只能老老实实认命，问道：“不知陛下打算如何处置福宁宫人？”

“跟着官家的宫女，尽数禁于玉阳院，等过几个月再做考量。”

但福宁殿可不仅仅是宫女，王正随即问道：“内侍呢？”

“……”太后想了一阵，“去做杂役吧，死罪可饶，活罪难逃。”

王正的头都痛了起来，太后的处置实在是想当然了。

以他多年的经验来看，对付没有尽到自身任务的伙计，杖毙跟赐死，那是最稳妥的。

尽管这么一来，勾决的名单又要加长了，但这是为了未来而做的准备。否则等赵煦登基之后，肯定会将这一批人都召回去，今日与事的所有人，全都得到大霉。

要么什么都不做，要么就把事情做绝。

这是王正的看法，可是太后到现在为止，还没做出过如此的决断。

王正对此也无可奈何，难道要他手把手的去交太后怎么做事？即是一时成功了，莫说天会记恨于心——深知不知有多少人在嫉妒他自己，王正不觉得这件事能瞒住天——就是太后本人，事后回过神来，也不会喜欢一名家奴，对主人家的事指手画脚。

“陛下，福宁宫，还是尽快换上一批老成持重的宫人，侍候天。”王正挑着不疼不痒的建议说着。

“吾也是这么想的，官家还年轻，必须要”

“然后请陛下告知两府。”

向太后皱起眉，“此乃家事。”

“陛下，自古便有人说，天家无私亲，天之事，皆是公事，韩相公也说过这样的话。”

“那就请韩相公，”向太后一口答应，瞟了转过脸去的王正一眼，她又低声吩咐，“先只请韩相公。”

韩家的休息时光，被匆匆而来的令使给打破了。

韩冈听了令使报告之后，便命家妻妾去准备入宫的公服。

王旖取了件衣服，匆匆来到韩冈边，“到底出了什么事？这么急匆匆的招官家入宫。”

韩冈看了看身边一脸稚气的二儿，无奈的叹了一声，“天长大成人了。”
