\section{第29章　雏龙初成觅花信（上）}

长大成人，从来都是有两层意味。

出自韩冈之口，再考虑到天的年纪，想也知道，到底是哪一层意思。

王旖一时间不知说什么才好，脸微微变红，先瞪了口无遮拦的丈夫一眼，然后抬起手来，帮韩冈整理好了入宫面圣的装束。

看王旖的表情，韩冈知道自家的儿们有的苦头吃了，儿身边的小厮和使女，这几天都少不了被训诫一番。

不过也幸好有这么一位严母在家管着儿女，韩冈才有余暇去安安心心的处理朝政。

要是闹得向当今的官家一般，才十二岁便近了女色，又弄得身体虚弱，脚软得出福宁宫时差点就晕倒，韩冈不说无心用事，朝臣们口，也少不了成为被嘲笑的对象。

辞别了妻妾，外院早就准备好了随行的车马，韩冈登上马车，一行人便出门往宫城驶去。

听着车外的人声鼎沸，韩冈静静地合上双眼。对于小皇帝闹出的这一出，的确是出乎他的意料之外，但细思下来却是平常，甚至是觉得哭笑不得。

但天家的事，就是天下的事，宰相兼理阴阳，并掌内外，皇帝家的闺房事，韩冈照样得管，也管得着。

不过即便已经接受了诏命，韩冈也并没有快马赶进皇城。为了避免京军民惊扰等原因，他备齐了旗牌，慢慢，花足了近半个时辰，才从宰相府邸来到太后的面前。

韩冈没有在内东门小殿发现其他朝臣，只有他一个宰相被传召入宫。

向着太后躬身行礼，“臣韩冈拜见陛下。”

“相公终于来了。”

向太后本是等得心焦，即使心知以韩冈的性格，绝不会匆匆忙忙便乘马入宫，也依然忍不住心的焦躁。直到韩冈终于出现，就像是有了主心骨，整个人都轻松了下来。

“官家的事，想必相公已经知道了。”向太后叹着气，“这不成才的孩儿，又要劳烦相公了。”

尽管世间风俗还是将男女之事放到十四五之后，但十二三岁就谈婚论嫁在民间也并不鲜见，赵煦开荤，太后也没有觉得事情大到要惊动宰相的地步，也觉得不方便说。只是天因此而发病，就不能再隐瞒了。

“天事，便是臣的份内事。”韩冈略低了低头，“何谈劳烦二字？”

赵煦亲近女色，绝不是一日两日，福宁殿，也有太后派出的人，要说太后都没有收到消息，韩冈打死也不会信。若是将天的变化早早通知朝臣，做臣的也能及早做出应对，可惜向太后并没有这么做。

向太后道：“那依相公之见，此事当如何处置？”

“此事陛下不必忧心，自有故事可循。”韩冈道，“不知天现下如何？御体可还安康？”

向太后道：“尚算万幸。钱乙方才过来给官家看过了，官家并无大碍，只是需要调养一阵。”

韩冈一幅安心的模样：“那臣就可以安心了。”

太后、宰相一本正经的讨论天开始亲近女人了，听起来着实荒谬，但这的确是事关国家的大事。

天终于开了荤，论理说这是可喜可贺的一件事。皇帝玩女人这哪里是问题？不玩事情才大。间或找找内侍，虽是少有，可分桃断袖也是士林熟知的典故。

过世的高太皇性刚好妒，不让英宗皇帝接近嫔妃，曹后告诫，韩琦谏言，都是为了要让英宗能御女生，为天家开枝散。高滔滔听得烦了，她甚至回了曹太后一句‘奏知娘娘,新妇嫁十三团练尔,即不曾嫁他官家’，就是要把过去怎么管‘十三团练’赵宗实的手段，沿用到如今已经改名赵曙的新皇帝身上，把她嫡亲的姨母气得不轻。

向太后绝不操心日后天不能亲近嫔妃，她只担心天亲近得太多了。

韩冈话说到一半就岔了开去，也有些不高兴了，“相公安心了，吾可没安心。这桩事，相公也该给吾拿出个章程来。”

“不知陛下心意如何？”韩冈反问。

“官家才十二，就被人蛊惑，身边的人都不能留了。可吾就是担心这么做，朝堂又要闹上一阵了。”

如今天下安定，四民康安，边境上有强兵戍守，朝堂更是贤臣罗列，向太后平日里过得舒心得很，最烦的就是有人弄得她不能安生。

韩冈应声道：“其实此事如何处置，自有故事在。仁宗时尚、杨二美人受责出宫，便是前例，陛下的决定并无错处。至于朝堂之上，陛下久主朝纲，又何须担心？”

仁宗皇帝昔年在赶走了郭皇后之后，与尚、杨二美人，玩一龙二凤玩得日以继夜，所谓‘每夕侍上寝，上体为之弊，或累日不进食’，几乎就要精尽人亡，闹到‘外忧惧’的地步，还在世的杨太后几番告诫，入内都知阎应更是每天从早到晚的在仁宗耳边喋喋不休，最后吵得仁宗不厌其烦，也觉得自己的身体不行了，最后终于点头同意将尚、杨两人逐出宫去。

向太后听说过这件宫闱旧事，当年她随着赵顼进入皇宫之后，便被曹太后派来的老宫人耳提面命，要怎么服侍太才算是一名合格的太妃，这其没有少拿尚杨二美人的旧事作为例。

“相公的意思是就这么办？”

“若按臣的心意，此事当让天自己来决定。”韩冈瞥了一眼殿的宫人们，放声直言，“以仁宗之仁，郭皇后却不得善终，不免令人无憾。”

韩冈的话够直白的，说是挑拨离间都可以。

但向太后毫无介怀，而韩冈也并无一丝一毫诚惶诚恐的心态。

“相公这话说的有理。”向太后点头，“这件事得让他自己知错了才好。蓝从熙，你先去福宁殿，与太妃说，吾这就同韩相公过来探视。”她看看韩冈，“请相公随吾同去福宁殿问问官家。”

“臣遵旨。”

向太后坐上肩舆，韩冈跟随在后方，离开内东门小殿，一路往福宁殿去。

天寝殿，韩冈过去来得多了。

但自当今天登基之后，尤其是宫变之后，几年间便只有零星几次。

走进福宁殿，一切的陈设犹如五年前一般，几乎什么都没有变过，连正殿的那一张旧御桌还摆在原地。桌脚漆面斑驳，这么些年了，看起来也没有重新上过漆。

前些日，韩冈曾听说向太后准备将这桌换上一张新的，但赵煦却拒绝了，说是‘此乃先帝旧德，孩儿不敢弃’。赵煦的这番话传到外面，惹来了一阵唏嘘。赵煦好心办了坏事，只能说是夙世冤孽，尽管弑字脱不掉，可也没人怀疑他的孝心。但今日事发，可就有些问题了。

跟随太后走进天安寝的偏殿，围绕在赵煦身边的宫人，齐刷刷的矮了半截。

韩冈没看到郝随、刘友端、朱孝友，也没看到国婆婆，在钱乙确诊之后，赵煦身边的内侍、宫女，乃至乳母，全都给关了起来，福宁殿，尽是太后身边的人，杨戬领着人守在殿外。韩冈从抵达福宁殿门外开始，除了看到旧陈设，就是熟面孔。

赵煦惨白着一张脸，半躺半靠的倚在床上，看起来是想要下地来迎接向太后，却被其他人给阻止了。

寝殿的另一头，小门上的珠帘还在晃动。方才尚在寝殿照料他的朱太妃，在听到韩冈随行而来的消息之后，先拜见了太后，然后在韩冈进来前，就匆匆从另一头的小门处退了出去。只是在摇晃的珠帘对面，隐约可以看见有人影在窥伺。

“官家可还好些了？”向太后走到御榻边，关切的看着赵煦。

“孩儿多谢娘娘垂问，已经大好了。”赵煦匆匆说了一句，又看向韩冈，投过来的视线有些慌乱，“相公也来了。”

“陛下御体有恙，臣岂能不来？”

韩冈上前两步，沉着脸，语气冷然。身为底蕴深厚的宰辅，皇帝要是哪里做得不好，直接训斥也不打紧，更何况赵煦的帝位还是他一手保住。

向太后一见韩冈要教训皇帝，便连忙起身，离开御榻，让韩冈单独面对赵煦。

赵煦低下头去，细长的双手紧抓着浅黄色的被套。

也不知是不是在学他父亲，被褥外罩的颜色都退了，还是照样坚持用着。能够节俭是好，但现在可也帮不了他脱罪。

“陛下，亲近女色乃常事，却也要顾及御体。《春秋》便有云，‘是为近女室，疾如蛊，非鬼非食，惑以丧志。’女非不可近，惟需谨记‘节’之一字。”

韩冈在这边教训皇帝，向太后在一边听得有些脸红，在桌上随手拿起一个杯，让人来倒水，这些话本不方便当着女来说。

韩冈则是浑没在意，继续道，“圣教所谓庸，也有此意。不宜过，过则伤身，不宜戒，戒则无嗣。更何况，陛下又年幼，松柏日后纵能参天，但树苗时常常摇动，坏了根基，日后也难以长成。臣一番肺腑之言，愿陛下熟思之。”

韩冈的话一贯不多，赵煦待他训话结束，缓缓抬头，苍白的脸上双眸幽深，“相公的话，朕一定铭记在心。”
