\section{第31章　风火披拂覆坟典（七）}

四天又十二小时。

韩冈从放在角落的摆钟上收回自己的目光。

到现在为止，铁场那边还没有坏消息传来，这就意味着正在进行试验的那一台蒸汽机，距离自己定下的第一目标，已经越来越近了。

自两天前，这一台进过改进后的新式蒸汽机突破了旧有的长时运作记录之后，韩冈就开始关注开封铁场那边的实验。

不过他也没想到，这一次的实验竟然会这么顺利，一下子就把旧日的记录甩得那么远。

韩冈还没有想到，自己竟然还会有着这种迫不及待的心情。

空无他人的公厅中，他自嘲的笑了起来。

毕竟他已经等待太久太久了。

为了实用化的蒸汽机，悬赏仅仅是一个方面，朝廷每年对蒸汽机这个项目的拨款，远远多过区区官职和赏金。

朝廷，或者说韩冈，付出了那么大的代价，需要的不仅仅是一个瓦特式的蒸汽机，而是一个成功的研发体系，还有机械研发上的成功经验。因为在一个成功的蒸汽机之后，还有齿轮箱，还有更进一步的改进，还有更多亟待解决的问题，

铁场那边的一个个研究小组，无一不是久经考验的能工巧匠，都有着自己独到的一面，谁成功都不奇怪。就算现在有一个小组先人一步，也不代表其他小组的研发水平是一无可取。

韩冈可没说过，蒸汽机只能有一种形态。新造出来的蒸汽机，也不可能不加改进。有了蒸汽机，还需要有传动装置，将动力传输到各式各样的生产机器上。

更多的问题，需要更多的研究者去解决问题。

“相公。”宗泽快步进屋。

“怎么？！是铁场那边有什么消息了。”

韩冈立刻问道，竟然带了点紧张。

“不是。”宗泽摇头，“是安阳殷墟的事。”

想了一下，韩冈问道：“……是上次相州说的盗掘不止、伪造成风的那一桩？”

“便是此事。”

得到了宗泽肯定的答复，韩冈便道：“这件事简单，让韩师朴把他家里的人管好就行了。”

表字师朴的韩忠彦是枢密院都承旨兼群牧使。但更重要的一个身冇份，是韩琦的长子。

韩琦四守乡郡，在他死后，堂弟、儿子都做过相州知州，安阳知县，近二十年来，更是一直都是韩琦家的门客出身。

如果说曲阜是衍圣公家的地盘，那相州也可以说是韩家的地盘。安阳那边的大事小事，无一不是跟韩家有着牵扯不清的关系，什么事少不了韩家。

殷墟肇事当然是韩冈点的火，没有他，只有几百年后，才有人能亲眼见识甲骨文的存在。但眼下安阳那边乌烟瘴气，就不是韩冈的错了。

依靠发掘以甲骨文为首的殷墟遗物，安阳的许多人家都发了大财。

这些年殷墟散佚的甲骨无数，被伪造出来的甲骨冇更多，相州那边已经形成了产业链，包括青铜器皿在内，每年问世的商代器物，至少有八成是假货。相州越来越多的人投入到古董伪造这个很有前途的职业中来，甚至秦代的青花、周朝的汝窑、还有商代的钢刀铁剑，因为总有傻瓜受骗，也都纷纷出现在市面上。

但巨大的利益也必然带来持续不断的纷争。大大小小的黑社会团体，自然就运应而生。

据韩冈所知，在安阳，每天都有人死于非命，只不过韩家势大，将这些乱子都给压了下去。

半年前安阳重修城防，在城壕边挖出了三十七人的尸骨，而且都是还没有腐烂的新鲜尸体。

如果是病死的还有话说，但相州、安阳县两方共同验看，所有人都不是病死，而是被杀。所以这件案子第一时间就给报上了河北提刑使司，御史台和大理寺都派了人去安阳查案。

可是死者的身冇份最后也没查清楚，只知道不是当地人。就这么一拖半年，相州和安阳的官员为此大受牵累，最轻的都是罚俸，上下两位亲民官都换了新任。

所以就有当地的官员上表奏明，自辩说这不是他们的错，而是殷墟出土之后，巨大的利益败坏了当地民风，字里行间不仅将罪责归咎于安阳韩家，还把韩冈也牵扯了进去。

韩冈可不觉得这是自己的问题，明明是安阳韩家治家不严的错。

匆匆将宗泽带来的文件看了一遍，韩冈便道，“汝霖你这两天再去跟韩师朴说一下，如果他那边不能解决现在的问题，政事堂这边会派一个好一点的知县去安阳！”

“宗泽知道了。”

宗泽点头，他知道，韩冈现在很不耐烦，不想再迁就韩家。

“汝霖。”宗泽正准备出去，韩冈又叫住了他，“韩师朴那边会怎么想？”

“……韩群牧必怒。”宗泽直言不讳的说道。

就像韩冈不认为这是自己的问题一样，韩忠彦也不觉得这是自家人的错。明明是韩冈为了道统之争，把乡里弄得乌烟瘴气。

而且韩冈也的确从殷墟中捞取了巨大的好处。

不仅仅是当年王安石兴冲冲拿出来想要一统异论的《字说》，被韩冈用甲骨文给当头砸了回去。

直到如今，气学一脉都备受其利。

到了如今，除了天干地支、一二三四，日月山河等简单易明的单字，绝大多数文字依然是一团迷雾，各家各派，对同一个字都有属于自己的解释。既然谁都拿着甲骨文为自己的理论张目，那么也意味着谁都不可能取得对甲骨文的诠释权。

就算安阳一带的土地已经千疮百孔，盗掘的风气甚至蔓延到了陕西，可这也让儒家各门无法形成合力，来攻讦韩冈的气学。

韩冈并不在意韩忠彦的愤怒，“看在织机的面子上，他不会多说什么的。”

自从雍秦商会将水力织机和缫丝机的技术公诸于世之后，各地都出现了大量的工厂。相州也产丝绢，韩忠彦可是背地里入了股。

更何况，韩冈让宗泽先去找韩忠彦，依然是让他推荐一个韩家门人来做这个安阳知县。

除了韩冈的话不怎么客气之外，安阳韩家的利益还是得到了最大限度的保留。

“只可惜了殷墟，不知毁损了多少。”

“是啊。”韩冈叹着气，没有半点诚意。

殷墟甲骨的确很重要，对中冇国的历史有着无可估量的意义，但在社会发展这个终极目标上，韩冈并不介意将其当成牺牲品。

“对了，汝霖。”在宗泽再准备告辞离开的时候，韩冈突然又道，“你出去后，让人再去铁场看看，有什么消息尽快报过来。”

“知道了。”宗泽点头应诺，想想又问，“相公很在意那边的成绩？”

“当然，一直都在盼着呢。”

韩冈丝毫不遮掩自己的迫不及待。

这可是开启工业革冇命最重要的一步，用什么样的褒誉，都不会让他觉得评价太高。

“但这也只是第一步，甚至不能用在铁路上。”

“能先走出第一步，已经是难能可贵了。哪家的孩子一出生就长大成人的？可汉家之兴，由此而始。”

韩冈无意求全责备。

先有了实用化的蒸汽机，下一步才会去考虑如何更好的利用这一动力，以及蒸汽机本身的改进设计。

除此之外，最重要的还有冇规模化的制造。

仅仅是为了进行合格的工业化生产，韩冈甚至连番下文，将度量衡标准化精确化。

尽管没有公制的度量衡，依照旧式的尺寸、重量的标准，也一样能够造出合用的机器来。如果是要测量零件的尺寸，游标卡尺暂时是足够使用了。

英国人使用英尺英寸，没有影响工业革冇命的爆发。暂时使用现有的度量衡，自然也不会太过影响工业化的进程。

在蒸汽机的发明过程中，韩冈甚至还考虑过发电机、电动机。在《自然》中，他也撰写过论文，阐释了电的定义，从闪电，到冬夜里脱衣服时闪烁的电火花。

怎么产生电力？是切割磁场发电，还是先利用电池。

能够铺设海底电缆的工业能力，这个时代还不具备，漆包线和硅钢片组成的电磁铁，当然更不可能。

不过不要发电机，只要有有效的电池，和无线电发报的能力，韩冈甚至可以直接挥军去攻打辽国。

可惜这还仅仅是梦想，而且是遥不可及的梦想。

但有了蒸汽动力，修建跨河大桥将会简单许多。修筑大桥时，不可缺少的钢铁零件，将会更加简单的大批制造出来。

洛水、淮水，最终目标就是黄河——或许几十年内，修筑黄河大桥的可能性微乎其微，不过比跨越长江冇的可能性还多一点。

不管怎么说，一切美好的未来，蒸汽机都是第一步——开创未来的第一步。

不过这也只有韩冈这么看，韩冈面前的宗泽却并不觉得蒸汽机的地位有韩冈说得那般重要。尽管他觉得的确很重要，可也没有重要到事关天下兴亡的地步。

“汝霖，你可知何为革冇命？”韩冈突然问道。

宗泽心颤了一下，不动声色的回答：“所谓革冇命，天命鼎革也。自汤武革冇命始，至太祖定鼎为止，改朝换代，即为革冇命。”

“非也。”韩冈摇头，“此乃一家一姓的鼎革，非是天命之变。”

“那依相公之说，何为天命？”

“是天下谁属：华夏，还是夷狄。夷狄之有君,不如诸夏之亡。圣人之言即是其意。”

宗泽皱起眉，汤武革冇命可是出自易传，孔子亲笔。当然，张载曾经说十翼之中，只有彖象四篇是孔子亲笔，韩冈作为其弟子，将汤武革冇命所在的《彖》都赶出孔子文集也不足为奇。

当世大儒，想怎么说就怎么说。当今宰相，他说出来的话，不知有多少人会主动为他做论证。

韩冈看得出宗泽内心中的想法，以状元郎的才华，当然难以苟同自己恣意取用圣人之言的说法。

换做平时，韩冈根本就不会说出这番话，但他今天兴致高涨，一时间也难以自抑，

“真正的革冇命是什么？是华夷相替！三皇五帝，渺茫难寻，暂且不论。周以代商，分封诸国，东至海、西至漠，北至燕代、南至苍梧，八百年间，诸夷星散。幽王时，犬戎能破国都，至秦兴，犬戎何在？周兴夷亡，华夏气运鼎盛，天命自此归于华夏，此方可谓之革冇命！”

韩冈停了一下，见宗泽默然静听，继续道，

“秦后至今一千三百年，五胡之乱，华夏不绝如缕，但李唐之兴，犹能横扫胡虏。惟国朝开国，便始终未能如汉唐一般扫平北虏南蛮。北虏势压中冇国，以天子之尊甚至得与虏酋约为兄弟，华夏之衰可见一斑。”

“大宋文治远胜契丹，武功也力压四夷。”宗泽低声辩驳。

“那是最近十几年，仍不足以扭转乾坤。”韩冈就是这一变化最主要的推动者之一，他又足够的资格去否定宗泽，“大宋在变法，难道辽人没有？但蒸汽机一出，工业大兴。枪炮之前，武力高下，不足为论。火枪一造千万，小童持之亦能胜壮勇。契丹铁骑可千里离合，旧日为官军之困，但轨道一出，机车为用，步卒亦能一日千里。自此之后，人多势众者胜。”

“华夏再兴，蛮夷之亡无日矣！”
