\section{第33章　为日觅月议乾坤（上）}

“娘娘是这么说的？！”

赵煦猛地站了起身。 但立刻就坐回来，紧张的望着水榭的门口。

“怕什么，你我母子说些体己话，有哪个敢打扰，打死了事。”

朱太妃凤目剔起，视线在门前掠过，她方才将赵煦身边清了场，可没人敢硬顶着。

十年前她以丽色闻名宫中，如今也依然颜色不改，脸上都看不见岁月留下的痕迹，但尖锐的表情，在容色上平添了一份狠厉。

赵煦紧张的神色也没有消退多少，勉强的笑了一下，“娘，娘娘当真是这么说的？”

“痴儿，要是不确定，娘怎么会跟你说？”

两年的时间，尽管身边亲近已被一网打尽，左右近侧皆是保慈宫中人，但向太后再怎么心狠手辣，也不可能将天子的生母一并处理掉。

只要还有这么一个缺口，赵煦的耳目便不会闭塞在区区宫城之中。

“但娘娘这么做，也不一定是让孩儿亲政。”

“官家，成了亲，便是成人了。成了人，还能不亲政吗？”

赵煦不敢如此天真：“可仁宗皇帝大婚之后，也没能亲政。”

“也有慈圣和你祖父。”

“可韩冈与章惇二人相互勾结，朝堂上又不见有一个韩琦。”

朱太妃探手摸着赵煦的头，几年前还是剃着光头，只留下几撮小角儿，如今已经把头发给留了起来，越看越像是大人了。

“娘是妇道人家，但也知道，天底下不止有权奸，也有诤臣。官家是人心所向，那些宰相堵不住。”

见赵煦仍是紧皱眉头，她心下一叹，“娘知道你担心保慈宫，要是她敢对官家做什么，娘也不会干看着，总能闹个灰头土脸，看她还能将娘给……”朱太妃话声猛地一顿，隐去了尖锐的表情，换上了一副语重心长，“官家一定要好生读书，不要辜负了太后的一片苦心！”

一名四十多岁的内侍出现在门前，眉浓目细，鼻钩仿佛鹰隼。

朱太妃在他的盯视下站起身，谆谆嘱咐了一番，然后莲步轻移，在一众宫人的护持下告辞离去。

冲着亲生母亲的背影，赵煦慢慢的弯腰：“小娘娘慢走。”

重新起身，赵煦的心里没有任何期待。

他没有朱太妃那样乐观，太后的这句话，也许只是为了不想亲口否决，而让宰辅们出来反对。

想起元佑以来，几乎只入不出、只内部调整的两府，想起两府中的那几位，赵煦完全不相信他们会轻易的将套在自己身上的绳索给松上几分。

一群窃国之贼，怎么可能给自己机会？

……………………

“太后是这么说的？！”

“冈亲耳所闻，岂会有假？”

“玉昆，是不是宫里面有什么言辞让太后难做？”

“没听说。子厚兄你听说了什么？”

“听说了也不会问了。”

两府宰执会于都堂。

苏颂照常例不至，郭逵告病，沈括居外。其余宰执，昭文相章惇、集贤相韩冈、枢密使张璪、知枢密院事熊本、参知政事邓润甫、参知政事曾孝宽，皆列席其中。

现任知枢密院事的熊本，在下首处听着两名宰相的对话，一边小心翼翼的从嘴里将一片茶叶给取了出来。

全都是草根树渣。熊本又小小的啐了一口，将碎末啐了出来。

这种炒青，他最早喝着还算新鲜，但时间长了，还是觉得过去的团茶更合口一点。偏偏政事堂中使用的茶汤都是附和韩冈的口味，多久日子没有使用团茶了。

即便政事堂总能从贡赋中得到不少团茶提供给官员们日常饮用，可如今也只是将之作为年节赐物的一部分，发给中书门下的所有官员。

这些都是之前政事堂中人为了讨好韩冈，才如此改了一通。

章惇如今虽是入主政事堂，可他根本就不在乎自己喝的到底是团茶还是炒青，就是白水，他也照样不在乎。故而政事堂中寻常提供的饮品依然是炒青。

不过真要想喝团茶，还是可以喝得到，但就跟大部分新人和客人一样，熊本还不愿如此张扬。

“太后若是真心。”就看见章惇皱了半天眉头，然后转向韩冈：“玉昆，你怎么看？”

“所以来请教诸位的意见。”韩冈又一次一推了之。

这是在唱哪一出？对唱吗？

熊本心下不屑，嘴角也拉了下来。两名宰相一搭一唱，如此默契，两府之中，还有别人说话的份吗？

自从章惇担任宰相之后，韩冈从未与他争权过。

尽管朝堂上大多数朝臣都心知肚明，韩冈他是以十年二十年为期，去培养气学的弟子。他的门生迟早会蜂拥于朝堂之上。

但十几二十年之后的事，有几个会去在意？

真到那时候，章惇不是回到泉州做太守，就是在平章的位置上没精力管事了。让韩冈去掌控朝堂又如何？

而现在，有韩冈的配合，章惇只要注意不去侵犯他的那点自耕田，便可以放心的去操弄朝堂大政，其余辅臣，也只能避退三舍。

熊本放下杯子，这茶喝得殊无滋味。

张璪之前本是知枢密院事，早前断断续续病了一年，照常例该自请离职养病，太后念着旧日之德，一直留他在西府之中。韩冈、章惇对此都表示了赞同。

现在张璪已经是枢密使，寻常做的事，就是附和章惇与韩冈。

干脆让章惇、韩冈兼领枢密使得了，熊本不论是在政事堂还是转到枢密院后，都一直觉得很憋气。

政事堂中，两位宰相都是战功煊赫，所以在军事上的发言权，决不在熊本之下。而且因为两人是宰相的缘故，声音甚至会更大一点。

熊本无意去比较谁的功绩更高，只在意是不是有人侵犯自己的职权。

天子大婚一事，本就没有西府说话的份。除非自己是做过宰相，又去做枢密使如文彦博那般才有发话的权力。自己一个晋身不过两年的知枢密院事，既没有根基，也没有底气去在这件事上插话。

“其实这件事，两位相公一言可决。”

熊本就坐在邓润甫对面，东府的这位参知政事脸色不太好，听他说出来的话，似乎也不怎么痛快。

“天子素来体弱，是否能够大婚，韩相公说一句，可比任何人都管用。”

不要宰辅们合力，只要韩冈说一句不合适，将天子大婚的时间拖到十七岁也没有关系。这是谁都知道的。

而章惇作为首相，只要在朝中无太大争议的情况下，将天子的婚期向后拖延一段时间，这同样不是什么难题。

“我等行事，事关家国天下。韩冈与医道上薄有威名，但天子大婚之事，岂能一身专决？更何况，天子的身体完全没有问题，随时可以大婚。”韩冈扭转身子，盯着浑身不自在的邓润甫，“我可以明确的对温伯你说，韩冈过去没有过用虚名谋取私利，今后也一样如此。”

邓润甫自觉失言，不敢与韩冈相争论。

其他人则各自做壁上观，章惇作为首相只能站出来，

“我看还是早一点好。”章惇沉声道，“朝廷好不容易才安生几年，没必要弄得鸡飞狗跳，多少人家难得安宁。”

天子**婚和天子十四大婚，哪个选择会让天子婚后亲政的呼声更高，当然是不用多想的。

而对于所有在做的宰执们来说，眼下的权力结构，没有改变的必要。

不论是邓润甫还是熊本，都不觉得自己能通过宫中的变动，抢下章惇或是韩冈的位置，一旦章、韩有失，得意的只会是京城外的那一干人。

“当如相公之言。”

张璪首先表示赞同。他的利益与太后紧密相连，又是章惇、韩冈的盟友，西府在他的领导下，大事小事都跟政事堂一个鼻孔出气。

“孝宽亦觉此事当尽快措办好。”曾孝宽随即附议。

“伯通？”章惇看向熊本。

熊本道：“儿女婚姻，自是父母定夺。既然太后有言，我等自当依从。”

韩冈点头：“韩冈之意亦如此。”

“太后的想法还没确定吧。”邓润甫道。

“不论太后心意如何，天子还是早些大婚为上。不过……”章惇对韩冈道，“玉昆。若太后心意不定，还望玉昆你能陈说利害，尽量说服太后。”

父母之命、媒妁之言，天下哪一户人家结亲不是如此？

天子大婚，同样也要按规矩行事。父母之命总不能少。强逼太后让天子大婚终究不是一件好事，几位宰执也都希望这是太后真心如此做想。

韩冈点头，“理当如此。”

韩冈做出了保证，邓润甫再无他话，点头同意。

宰辅们达成了协议，便各自散去。

章惇和韩冈留在了最后。

“如何？”

章惇端起茶杯，悠悠的喝了口冷茶。

“看起来没什么问题。”韩冈道。

以韩冈的为人，太后说要措办天子大婚，他怎么可能不问清楚？

要是为太后解忧，帮她说不好说的话，韩冈回头直接就安排人去办了，也就私下里跟章惇通个气，根本就不会在这里召集一众宰辅。

当然是试探。

“不过熊本心怀犹疑。至于邓温伯……”

“温伯那边不用担心。吕吉甫上来后容不了他。”

“那就当真没问题了。”

“那么，接下来……”

“就要看看哪家的女儿合适了。”
