\section{第34章　道近途远治乱根（下）}

张孝杰终于出去了，耶律乙辛小小的松了一口气。

让人倒了一杯温热的鹿奶，咕嘟咕嘟的灌了两口。喝得急了，不小心呛了两下，内侍赶忙拿着手巾上来。

一阵撕心裂肺的咳嗽后，耶律乙辛感觉肺和喉咙火辣辣的，几乎都要烧起来了。拿开手巾，低头看着紫色巾帕上的奶白色的痕迹，大辽天子从心底里，泛起一股岁月不饶人的疲惫。

当真是老了。

他已经老了，不用照镜子，低头看手就够了。

手背的皮肤，青筋毕露，沧桑得仿佛就像一层陈旧的薄纸，靠手腕的位置更是悄然生出了代表年老的黑斑。

“大概人老了就开始念旧吧。”耶律乙辛喃喃说着。

不然会这样一再容忍张孝杰与自己唱反调？好像他说的那些话，自己不明白一样。

“陛下？”

正趴在地上，努力擦着地毡的内侍没听清，抬起头，疑惑的问着。

耶律乙辛轻轻阖上眼帘。

在篡位近十年后，从宣帝开始就跟着他的一干老臣子如今剩下也不多了。

有的告老，有的病故，有的战死，还有的因为首鼠两端被他处死，也就张孝杰还跟在他的身边。

从私心上讲，张孝杰不算贤德良臣，过去更是被视为奸佞。

但他有见识，有能力，这几年又刻意打造了一身直言敢谏的孤臣形象，谁都不亲近，也不追求自己的势力，耶律乙辛不用他用谁？

只是他对女直的提防，实在是让耶律乙辛无可奈何。

难道有什么事情是自己不知道的？！

耶律乙辛缓缓坐直身子，“去招燕王来。”

耶律乙辛次子封燕王，平日长居日本，领着八千本国兵马驻守在倭国都城平安京——如今已经改名做海安府——一般只有在年节时才会回本土。

完颜阿骨打跟着他的这个儿子，高丽、倭国，都是他们给打下来的。正好还有些事情，耶律乙辛也想问问清楚。

皇子们的帐幕离御帐都不远，耶律乙辛没有等待太久。

“父皇。”

随着声音，一人掀帘而入。修长笔挺的身材，年轻英俊得让人嫉妒。

相比起来，耶律乙辛的太子就略嫌文弱了。

“别拜了，又没外人，坐吧。”

让儿子在旁坐下，耶律乙辛半眯着眼睛，不紧不慢的问道，“你上次说的卖人给南朝的事，再给为父说说。”

近几年，辽国从各种渠道购买来的南朝丝织品，已经有两成是机织。这让耶律乙辛对南朝开办的丝厂十分有兴趣。

如果从‘两成’这个数字来推算，这几年，南朝丝织品的产量至少涨了有半成。

而以南朝的丝绢产量来说，百分之五也已经是个惊人的数目了。

尽管昔年宋人给付大辽的岁币中，那三十万匹绢帛不过是两浙治下区区一州贡赋之数。可仅仅是百来家新建的丝织厂，每一座工厂的产量就能达到一州的十分之一。这样的技术进步，当真是很可怕了。由不得耶律乙辛不重视。

尤其是在他在日本的二儿子写信来说，宋人要买倭人回去做工，这就更让耶律乙辛想要一探究竟。

“其实就是有几个南朝的海商，过海到海安府的时候，顺口提起的。说是南朝好些家丝厂招不到工，都嫌活计太苦，给再高工钱都不干。”

“在丝厂里面做工能有多苦？”

耶律乙辛知道工匠的辛苦。但南朝的丝绢根本就是另一种模样的钱。铸钱的工坊再苦再累，管事的也不会涸泽而渔，去催逼匠人。流淌在厂子里面的是不竭的金钱，而让金钱流淌的正是这些工人，谁会做杀鸡取卵的蠢事？

“孩儿也这么问的。那些海商说，做工时什么都是一板一眼按规矩，一点都不带通融，想喘口气都得被呵斥。那些做工的，一个个都是懒骨头，受不得这样的约束。后来听说倭人听话，就想到了来倭国买人。不过私下里，孩儿还听说，那几家丝厂都是年底才关账发钱。”

耶律乙辛听的都是一愣。

即使是住在家里的长工，不说按月结，也得按季来结清工钱。丝绢这种跟蚕茧季节走的活计，更是应该在冬季前就结账的。这到了年底，哪家的丝绢是到年底才上机织的？

这也太黑了吧？耶律乙辛都觉得匪夷所思，如果是要养家糊口，做这份工，等拿到工钱回去，就只能看见饿死的妻儿父母了。

耶律乙辛将话摁在心底，又问道：“那些海商是怎么说的？还真就是上次你在信上说的，不要男丁。”

“的确是不要男丁。除此之外，也不要四十岁以上，以及得病和有残疾的。而男童、女童，妇人都可以，只要手脚齐全就行。一月一贯工钱，且包吃包住，先给五匹绢做安家费，年底结账回家。”

耶律乙辛听得就露出一抹怪异的微笑，“他们买这些倭人，当真只是想要办丝厂？”

“应当不会有假，否则就该要男丁了。”

“我还以为他们是想要做善堂呢。”耶律乙辛冷笑着，“这么好的差事，怎么会招不到人来做？妇孺都能做的差事，这要有多简单多轻松啊？！”

“孩儿是听说抽丝剥茧是要将手伸到开水里，将线头从蚕茧上抽出来。那工厂里面，到处都是滚水——用锅炉烧开的。”

“原来如此。”

耶律乙辛点着头，这就水落石出了。

如果是养蚕户自家缫丝，端个水盆，一次只要顾好一头茧子。而工厂里缫丝，说是比蚕家快几十倍，那一次肯定就是要照顾几十头茧子。这手，当然就得不停地往滚水中浸、

隔三五分钟烫一回，一分钟烫三五回能一样吗？哪个人的手不是肉长的？好端端的人进去，最多也只消两三个月，手上的皮肉多半就煮烂了。

两只手废了，这人还能活吗？

完全是要人命的买卖，这才把所有人都给吓跑。否则好端端的，找那些连汉人的话都听不懂的倭人做什么？不就是因为骗不到附近的人了，只能找那些背井离乡的倭人欺负。

“难怪韩冈不做。”耶律乙辛叹着，“去了宋人的丝厂，一年下来，能有一半活下来就不错了。那些倭人妇孺，恐怕没几个能活到拿钱回家的那一天。”

“当真是作孽啊！”大辽天子悲天悯人的一声长叹。

“父皇……那倭人，我们就不卖了？”

“卖，为什么不卖？倭人的丁口卖得越多越好，男童也卖，但妇人、女童不卖，国人在倭国的人口太少了，没个百万，这片地占不稳。你回去跟那些海商说，高丽这边的人，也可以卖。”

“但没了丁口，这粮食？”

“多用牲畜，多请教老农，不用担心粮食。少个几万张嘴，还能多省下些地皮来种棉花。”

“种棉花？父皇是想要造棉布吗？日本多山，其实更适合植桑养蚕。”

耶律乙辛摇头，“丝绸对我国无用，真正有用的还是棉花。”

冬天的严寒，对这片土地上的任何生灵都是一种考验。

即便有了耶律乙辛对医疗制度和技术的重视，每年冬天，各个部族都要失去大量的人口。

棉布在辽国，乍看起来比皮裘卖得要贵。可若是按照面积来算，将一张张羊皮拼凑到一匹棉布的大小，价格可是棉布的近十倍了。

如果棉花不是来织布，而只用来填充被褥和衣料，这种种在地里、一年一收的植物，自然要比羊皮要强得更多了。

一亩好地能产两三百斤麦子，用来种棉花，往少说也该能收上百斤了，一亩草地能养一只羊吗？

耶律乙辛把自己的想法跟儿子说了，倭国的土地，应当用来养辽人，而不是用来养倭人的。

只是他说得兴起，最后儿子离开，耶律乙辛歇息下来时，才想起自己倒忘了问儿子对女直人的看法了。

不过这也不是什么大事，也就一句话就能处理了。

鸭子河冻结的冰面上，一群女直人凿开了冰洞，洒下了春日的第一张网。

号子声此起彼伏，由旦至暮。

河冰上，一片片银鳞闪烁。

夜幕降临，星空笼罩着大地。

河畔的荒原上，篝火多如繁星。

耶律乙辛的大帐中，数百部族的首领云集于此，将新年后，从鸭子河中捕上来的第一网鱼，进献给大辽皇帝。

大辽天子雄踞帐中，大部分时间都是半闭着眼睛，礼仪上的事务皆由太子应付，忽然间他开口：“就这么喝酒没意思。乌古乃，阿骨打，你们父子两给朕跳个舞吧。”

喧闹的帐中静了下来，数百双眼睛顿时汇聚在完颜乌古乃和他的次子阿骨打的身上。

要生女真节度使，几乎可以算做是生女真之王的完颜太师和他的儿子上场跳舞助兴？这是因为两人做错了事，现在要当众进行惩罚。

完颜阿骨打缓缓的放下了手中的烤羊排，抬头看着前方的父亲，却握紧了手中的银刀。

跳还是不跳？

女直诸部的首领都在这里，要是谄媚一般的跳了舞，这样的屈辱，即是几十年后，与各部相会，都会被人当成笑话提起。完颜部多年树立的名望，都有可能在转眼间崩塌。

却见完颜乌古乃欣欣然站起身，毫不犹豫的走到场中。

阿骨打只是停了一下，也放下了银刀，紧紧跟了上去。

当然要跳。为什么不跳？

听大辽皇帝话难道是件丢脸的事？

或许如此。

但听强者的话，那绝对不是件丢脸的事。

如今的大辽皇帝，只要一句话，就能毁掉完颜部，这样的强者，只应该跟随，而不能反抗。

在荒野上，即使是狼，也得群聚一处。跟随最强壮的头狼，是每一头野狼都会做出的选择。

但只要这头头狼依然强壮，那么其他狼都会跟随到底。

父子欣然起舞，没有半点犹豫。
