\section{第五章　冥冥冬云幸开霁（十）}

黄裳终究还是放下了笔。

心情已经乱得让他写不下去了。

推开窗户，望着灰蒙蒙的天空。

颜色变得暧昧起来的云层，正仿佛此刻的局势，让人捉摸不透下一步将会如何变化，是天朗气清，还是风雪降临。

火炮的轰鸣声，方才便传到了黄裳的耳中。

一声紧接着一声。

尽管隔得很远，都没有惊动到了黄裳的家人，以及家中的仆婢。但黄裳对类似的声音极为敏感，隐约的轰鸣，在他人耳中是会被忽略的杂音，而在黄裳这里，却是如同耳边炸响的惊雷，霎时间便警觉起来。

第一声警觉，第二声便是确定，之后又有了让黄裳担心起来的第三声。

不是礼炮发射的时间，火器局更不会选在朝堂大典时进行试验。

是意外，还是事件？

对此甚为挂心的黄裳，坐卧不定了一阵之后，只能派家人出门打听消息，自己则耐下性子想继续复习。

但是他终究还是无法静下心来。

看不进书，也写不了字。

黄裳很清楚火炮在韩冈眼中有着什么样的的意义。而情理之外的射击，其中蕴含的可能，以及会导致的结果，让黄裳无法不去深思。

尽管此时考试已经迫在眉睫，黄裳还是做不到心无杂念。

为了参加制举的资格，他这段时间以来，除了无法推托的极点，基本上杜门不出，几乎与世隔绝。

昨日参加了大祥，今日只是朝会，就告了病，不想再耽搁时间。

这些天来，他除了写文章，就是读书、查找资料。

书房中到处是摘抄下来的片段，以及灵光一闪的心得。

从决意参加制举开始，黄鼠狼尾尖的制作成的毛笔,黄裳已经写秃了几十支。要都拿去屋外埋了，也能堆起一座小小的笔冢。

直到现在，黄裳对通过制举也还是没有太大的把握。

连续败退于南省，黄裳少年时的狂狷已经点滴不剩。在韩冈帐下多时，剩下的只是逐年沉淀下来的稳重。

进士的资格也是通过取巧的办法才得到。对黄裳而言，这样的进士身份，无法给他以荣耀和自信。现在只有不断的苦读，才能维系住他的信心。

时间紧迫，黄裳不敢有丝毫浪费，吃饭和睡觉的时间也是一省再省。

如此时在房中踱着步子，不是考虑文章，而是胡思乱想，这样的状态，已经很长时间没有过了。

黄裳在来回踱步中，越发的心浮气躁起来。

砰的一声响，刚刚派出去不久的亲信家仆极为无礼的撞开了黄裳的书房门，跌跌撞撞的进了门来。

那名仆人在数九寒天里亦是满头大汗,神色慌乱地让黄裳将到了嘴边的呵斥又吞了下去。

“怎么了？！出了什么事？”

知道情况不对，黄裳急忙询问。

“二……二大王，和……和太皇太后叛乱！”

家仆喘着气，丢出了一个石破天惊的消息。

“啊！？什么！”

乍闻凶信，黄裳的心顿时便冷了半截。他的恩主韩冈如今在朝臣和太后心中的地位，有四成是依靠当年压制太皇太后和二大王的野心才建立的。

高太皇和赵颢若是卷土重来，韩冈还能有什么好结果？

不过慌乱只是一瞬间，黄裳立刻便恢复正常。他想通了，如果是太皇太后与赵颢成功，就不可能被说成是叛乱。只不过以太后对宫中的控制，就是太皇太后不甘寂寞，也最多是个几名演员的闹剧，旋起旋灭。究竟是发生了什么事，才会他们将闹事变成叛乱的？

“然后呢？”黄裳问道。

那仆人大大的喘了两口气，“好象是两府诸公救出了太后和官家，逼退了叛党。”

不是这么简单。黄裳脑筋转得飞快。太皇太后和二大王叛乱，朝臣之中，韩冈必是首当其中，若要平叛，不是韩冈领头，就是韩冈首倡。

“还有呢？”黄裳心急的追问着。

“……这件事小人不知真假。”家仆脸上的表情有着心中挣扎的痕迹，“只是小人听到有人在说，蔡相公也死了，是韩宣徽亲手拿着铁骨朵给砸死的。”

笑话！

黄裳第一个念头就是想要呵斥。可是他心中一转，竟不由的呆住了。

完全说得通。

或者说，没有蔡确倒向太皇太后和二大王，就根本不可能会有叛乱。

既然蔡确都能倒向太皇太后和二大王，那么皇后身边的石得一、甚至宋用臣，也不是没有投向太皇太后的可能。

有宰相和内侍总管的相助，太皇太后甚至能够兵不血刃的坐到大庆殿上。

而在那样的局势下，以黄裳对韩冈的了解，必然是采用最决绝的手段，将局面扭转过来。

一骨朵砸死蔡确，听起来可笑至极，可越想越是可能，也越符合黄裳对韩冈的了解。

“这个消息实在太可笑，只是事情仓促，小人没来得及再去查探。”那名仆人唠唠叨叨的补救着，心中还在后悔自己说了多余的话。

黄裳则一言不发，直接起身便往门外去。

黄裳的浑家已经被接到了京城，就是因为家眷来了，黄裳才会离开韩府另找宅院。她听到黄裳这边突然间就要出门，忙从内院追了出来。

“官人。”黄裳的浑家脚步急促，“现在是去哪儿？”

“去韩府。”黄裳说道。

身为韩冈的门人，这个时候不能在韩冈身边参赞机宜，也必须去其府上走一趟，以尽人事。

“……那也要换了衣服再去。”

黄裳低头看了看，一身家居的宽袍，里面夹着棉袄，看起来有几分臃肿，完全没有形象可言。

“这样就好。”黄裳脚步不停，不打算耽搁。

到了门前，他回头吩咐浑家：“关好门，别的不用多担心。”

骑上马，黄裳匆匆出门，向韩府赶去。

黄裳心中一团热火，这一回若是他料想的不差，韩冈肯定能够回到两府宰执的行列之中了。

行至半路，就看见一队队兵丁开始进驻街口。

仔细分辨了一下这些兵丁身上的服饰，都是开封府辖下。

沈括派人出来了？

叛乱初定，而人心难定，派人封锁街道，镇压城中，这是应有之理。

黄裳正想着，就听见背后一声叫：“那不是勉仲兄？”

黄裳回头,却是熟人：“章府判。”

在路上见到这位熟人，黄裳不以为异。

沈括作为开封知府，必须留镇衙署，不可能出来直接指挥军士。

能奔走在外的，是他衙中的幕职。

比如黄裳他面前的开封府判官章辟光。

当年熙宗皇帝即位后，第一个上书请求将还留在宫中的两位亲王迁出宫去，以避嫌疑的便是章辟光。但为高太皇所阻，被赶出了京城。

从此之后，章辟光都在酒税、盐税之类的职位上打转，直到去年，先帝发病、皇后——现在已是太后——垂帘听政，才又得到了启用。

因为开罪了高太皇而被贬居出外，也因为同样的理由而得到了向太后的看重。才一年多的时间，章辟光就已经做到了开封府判官的任上.

开封府没有设立通判，两位判官便是开封知府处理京城中日常庶务的副手。

相对于另设衙门于京外、管理权遍及京畿，只除了京师城墙之内的提点开封府界诸县镇公事，能逐日上朝面君的开封府判官，其实更受朝臣的看重，其地位甚至能比拟台官，一旦外放，甚至有可能直接授予大州知州，甚至是一路监司。

但如此品阶，又如此深得圣眷，章辟光却对黄裳不敢有任何怠慢失礼之处，不管有半点规矩。

“勉仲兄今天没有上朝？”

对于在路上看见黄裳，章辟光还是挺惊讶，毕竟也是升朝官，就是没有差遣在身，遇上朝会也是该上朝的。

“昨日偶感风寒，故而告病在家。”

章辟光看了看黄裳的气色，完全不是病人的模样。不过他自不会点出来，而是问道，“这是要往韩东莱府上去？”

“正是。”

“今日殿上之事，勉仲兄可是知道了？”

黄裳双眼一亮：“只听说了一点，含糊不清。府判今日当是入朝了，不知能否解黄裳之惑？”

“多亏了东莱郡公。”章辟光拍了拍自家的脖子，“辟光首领方得保全。”

章辟光今天也上了朝。当他看到上首宰执班处一片大乱，得知是太皇太后临朝，脑中登时嗡的一声响，连心脏都停止了跳动。

以得罪了太皇太后受到了太后的重用，当太皇太后卷土重来，掀翻了太后之后，留给章辟光的，也就只剩一条死路。

是回家后就拔剑自尽，还是回去后将妻儿安排妥当了再自杀？

当韩冈在陛前大声喧哗的时候，章辟光的心中只转着尽早自尽，以免之后活受罪的想法。

拔剑自刎有些难，跳河则也下不了那个狠心，用正流行的炭毒也可以。只要不透风，据说没有任何痛苦。

但之后的变化，却让章辟光看呆了眼。

章辟光亲眼看见韩冈是如何捶杀了宰相蔡确，而李信和王厚更是从他眼前疾冲而上，粉碎了叛贼一党在殿上最后的反扑。

从大悲到大喜，区区一刻钟，章辟光像走过了一个轮回。

等到正主驾临的朝会结束，他便随着沈括一起从宫中出来，受命平靖京城局势。

有此一事，章辟光对韩冈的感激自是极深，对韩冈手下最受看重的亲信，当然同样不敢失了礼数。

黄裳日后也会大用，此时示好，总比日后混同在众人之中，更能留下印象。
