\section{第六章　见说崇山放四凶（四）}

夜色越发的浓重。

小殿中已经许久没有任何动静。

赵颢坐在正中冇央，死气沉沉，仿佛雕塑，很长的时间内都不见动作。

四周被明亮的灯火照着，不留一丝死角，灯后几十对警惕的眼睛正看着他。

赵颢先是从大庆殿被转移出来，先交给郭逵看守，到了午后又被转到内西门小殿中。

最后一个残存的失败者，正等待着胜利者对他进行的裁决。

赵颢知道自己的结果，他的大嫂绝不会再给他任何机会。

所以他没有重施故技，再装疯卖傻徒惹人嗤笑。他心中坚定，就算是死，也要像一个太宗皇帝的后人。

紧闭着双眼，拒绝灯火的光亮。赵颢在黑暗中沉浸在幻想里。

坐在大庆殿上，成为了真正的皇帝。

王安石、韩绛、章敦一个个被赶出了朝堂，在岭南的荒郊野地眼睁睁的看着子孙病死。

最是桀骜不驯的韩冈，也跪在自己的脚前，舔着靴子然后献上妻女祈求免死。那个让自己蒙受了多少侮辱的歌伎，更是要当着他的面，好好的整治到死为止。

干涸的笑声在寂静的殿中响起，又旋即收止。

即使在再美好的幻想中，理智也在不断警告赵颢，一切只是幻想而已。

韩冈就是他的天敌。像猫对老鼠，蛇对青蛙。

无穷无尽的悔恨噬咬着赵颢的心灵。

他失败在没有阻止天敌来到大庆殿上，他失败在没有阻止韩冈说话。

如果他让宋用臣在前夜就率班直去韩冈家中直接命其自裁；

如果他命石得一直接在宫城门口就将韩冈斩杀；

如果他在韩冈站出来后，就命韦四清将其乱刀砍死；

如果他在韩冈夺取了武器后，立刻命班直保护蔡确；

如果……如果……如果……

每一个如果之后，赵颢都会幻想起成功后的未来，然后就是越发深沉的后悔，后悔没早杀了那个担粪的小儿。

一串或轻或重的脚步声由远及近，听声音大约一队十来人的样子。

赵颢忽的一抖，悔恨也罢、幻想也罢，一切都烟消云散，原本凝固的姿态彻底瓦解。

他缓缓的抬起头，望着门口。

脚步声停在了殿门外，赵颢的身子再次僵硬住了。

只听得外面低声交流了几句话，大殿正门随即被推开。

门外一片黑，从明亮的大殿中看不清站在门前的究竟是谁。

是来送饭的吧……肯定是来送饭的！

赵颢对自己说着。

可几步之后，领头的一人走进了光线照耀的区域。

“王中正！”

赵颢惊声尖叫。瞬息间已是面如死灰，无论他怎么幻想，都想不到太后会让王中正来给自己送晚饭的可能。

来到赵颢面前，王中正行了一礼。

“正是在下。中正见过二大王。”

这个称呼让赵颢的眼中立刻闪起了希望冇的光芒。

若朝廷已经议定了他的罪名，肯定要夺去他一切官爵，废为庶人、族中除名。

可王中正现在却称呼他二大王！

还没有定罪，还能拖上几日！

但王中正接下来的动作打破了赵颢的幻想。

他向旁边让开一步，被亮出来的，是一名随从双手上捧着的一卷诏书，以及另一名随从捧着的一段白绫。

一见白绫，便犹如被巨锤击中，赵颢脑中一阵嗡嗡直响。

“想必大王已经明白了，也不必中正再多费唇舌了。”看着赵颢脸上的表情，王中正不紧不慢的说着，“谋逆重罪，朝中共议是凌迟，不过太后仁心，不想让大王见血。”

他深深的看了赵颢一眼，“想必大王不愿就此谢恩，所以中正也就不勉强了。”

赵颢直直的盯住那段白绫，仿佛什么也没听到。

王中正并不介意赵颢的沉默，弯了弯腰，“请大王上路。”

“悔不事先杀了韩冈！若是孤先命人杀了韩冈，你这阉人也敢在孤面前无礼？！”

王中正微微一笑。

很多时候都在最近处看着韩冈如何翻手为云覆手为雨，赵颢这番话听在王中正耳中，实在是自不量力的笑话。

为朝廷、为太后和天子立此殊勋，韩冈的未来已经在无人可以阻挡，能够在其微时便留下一段交情，实在是最大的运气。

他和声道：“若大王当真能够指使得动宋用臣、石得一、韦四清，韩东莱方才在殿上，就不会杀蔡确，而是大王了。”

世所公认的名将、内侍兵法第一、总是能够站在胜利者一方的王中正对赵颢微笑：

没人将你放在眼里。

赵颢须发怒张，尖声骂道：“阉货！”

王中正轻咳了一声，不急不怒，“大王，请体面点。”

他使了一个眼色，向太后赐下白绫便被搭在殿门边的支梁上，垂下的两端打成了一个硕大的结，变成了一个环。那名内侍还向下扯了一扯，足够结实。

王中正无视赵颢的愤怒，饶有兴致的看着，待一切准备就绪，他才悠然回头，对赵颢道：“大王，还请快一点。”

赵颢身子一抖，污言秽语再也骂不出口，他绝望的望着白色绞索，恐惧充满了他的心中。

王中正的催促，击破了赵颢本已经脆弱不堪的外壳。

“孤……孤……孤不想死……孤不想死！”赵颢颤着声，涕泪横流，“王中正，王留后，你求求太后。我是英宗的儿子，我是太皇太后的儿子，我是熙宗的弟弟，是官家的叔叔，她不能杀我，她不能杀我啊！”

王中正皱着眉，一脸的无奈。

赵颢方才满口市井俚语的污言秽语已经很难看了，可现在这个态度，却更加的难看了。

他叹了一口气，回头对左右随从道：“去帮一帮大王。”

两名班直立刻上前，一左一右，从腋下就将赵颢给架上。

赵颢拼死挣扎，使出的力气甚至让两名看起来有千斤气力的武夫都差点抓不住：“放开孤，放开……呜呜、呜呜。”

正在尖叫着的赵颢嘴里，给塞进去一团布，嘴被顶得老大，却说不出一句话来。

宫里面的内侍都给人塞惯了抹布。

宫中但凡杖责，都会怕哭闹声惊扰到贵人，总会先堵上嘴巴。王中正少年时也没少做过，乃是行家里手。

两名班直将赵颢牢牢夹住后便停下了动作，将视线投向王中正：接下来要怎么办？

“直接点吧。”王中正说道。

“呜呜呜呜。”

赵颢满是血丝的双眼里充满恐惧，像砧板上的活鱼一样一阵乱扭。

“别动。”王中正声音轻轻。

但他身后随即风声响起，又有两人猛扑上来，八只手如同铁钳将赵颢死死卡住。

站在挣扎得涨红了脸的赵颢面前，王中正叹息着：“这是何苦呢，大王要是能自重一点，都还能存一点体面。”

死到临头，谁还能有什么体面可言？但王中正说得仿佛理所当然的一件事。

随侍在侧的几名内侍一阵景仰。所谓生死，哪比得上声誉？也难怪王中正能走到这一步，这是只有功成名就的当世名将，才能够看到的世界。

王中正转头看着为赵颢准备下的刑具。

但赵颢被紧紧的拘束着，可白绫绞索则又被套在在高处，想要将他弄上去，恐怕会很麻烦。

叹了一口气，王中冇正又转回来看着赵颢。

没奈何，只能在多费点手脚了。

上前一步，王中正从随从手中接过根本没有被宣读的诏书，小心翼翼的插进赵颢的衣襟中。又亲自解下了那条丈许长的白绫，在赵颢脖子上松松的绕了一圈。

做完这一切，王中正耗了许多功夫，不过所有人都在看着他，甚至连一丁点的声息都没有。

最后，王中正拍了拍赵颢皱起的衣角，整理了一下襟口，笑容平和，举止从容，仿佛是给亲友在送行。

内侍兵法第一的王大珰，见惯了尸山血海，连亲手送亲王上路，都这般从容舒缓。

“拿好了。”王中正指着白绫两端。

两名孔武有力的班直听命而行，一人拽住了白绫的一头。

“送大王上路。”王中正的声音有着不容拒绝的坚定。

绷直了的白绫在赵颢的脖子上一下收紧，赵颢的身子也随之绷直，眼珠子瞪着几乎要掉下来，表情狰狞仿佛恶鬼一般。

但齐王殿下挣扎了几下之后，很快就松弛了下来，然后一阵恶臭在殿中弥漫开来。

王中正冷静的看着，不过他没有下令停手，直到近一刻钟之后，他才冲几位班直点了点头。

“去看一下，死了没有。”王中正吩咐着。

他这一次一并带了一名御医过来，正是为了确认二大王的死讯。

御医仔细的检查了心跳、脉搏和瞳孔，回头对王中正，“二大王已经过世了。”

“吊上去吧。”王中正说道，“对外就说是二大王谢恩后自尽。”

赵颢的尸身被挂在小殿中，离开了殿中，走了很远之后，王中正回头望过去，依然明亮的灯火下，殿中摇晃的影子，就像是被挂在屋檐下待风干的腌鸡。

‘结束了。’

王中正看了看自己的手，干干净净。

‘其实也没什么。’

他想着。

