\section{第二章　天危欲倾何敬恭（上）}

章敦是到了放衙后才过来的。

韩冈回来后就让家里的人准备了酒菜。准备等章敦来了之后，两人就在内厅里坐下来，一边喝着烫好的热酒，一边吃着精美的菜肴，这样也能好好的议论一下现在的局势。

只是章敦进门时，脸色就像是韩冈拖着一大笔钱不还一般，挂着一张脸，实在不是喝酒聊天的气氛。

韩冈见状，便先行将他引到了书房中，还是坐下来慢慢聊。

又在衙中忙了一下午，章敦已经感觉自己快吃不消了，不过头脑还是陷在了兴奋中。这种明明困得很，却偏偏睡不着的感觉。让他的心情更加恶劣起来。

瞥着言笑自若的韩冈，这还像是一个引罪辞位的官员吗？神清气爽得让人嫉妒。

韩绛担任山陵使，其他宰辅也都是忙得滴溜溜的乱转，没一个能清闲下来的。章敦之前还奉了太后旨意前去王安石府上探问，放衙后又要韩冈这边问询，前几日更是恨不得一天有二十四个时辰。

连续几天的连轴转，让章敦累得像条狗，看见因辞官而变得清闲无比的韩冈，抱怨脱口而出，“玉昆，你真够自在的。”

“人不患寡而患不均，子厚兄，你可是嫉妒了？”

“怎么能不嫉妒？”章敦坐下来，“早知道就不放玉昆你脱身了。”

辞官卸职，这叫脱身？朝中至少九成九的官员不会这么认为。不过在韩冈而言，的确是从天大的麻烦中脱身了。

“现在后悔也来不及了。”韩冈哈的笑了一声，“子厚兄，这几日可是辛苦了。”

哪壶不开提哪壶，只是看见韩冈诚挚的神情，章敦涌上一阵无力感，他不就是这样的性子吗？

放下了茶盏，章敦道：“玉昆，可知这一回三军那边还是要赏赐？”

“没听说，不过多少也能猜得到。”

大宋没有太上皇的先例，过去都是老皇帝死了、新皇帝即位，然后大把的撒钱作为犒赏，也有收买人心的意思在。所以现在，登基和驾崩相隔甚远，在朝廷而言，当然是不想多给一份冤枉钱。可三军将士，却又有哪个会嫌好处多的？

章敦叹着气：“早知道会如此，当时就不那么急了。”

要是早知道赵煦才登基几个月，赵顼这位太上皇就驾崩了。当初就没必要那么急着内禅了，现在也不用纠结皇帝被杀的问题。但话说回来，要是早知道赵顼会因为事故而亡，做个预防也没现在的事了。

韩冈的嘴皮子动了动，将这话咽了下去。经过了之前章敦和王安石的提醒，他有了几分自省。回想起来也真是有问题，性格上好像是有些变化了，越来越喜欢与人争执了，如果只是学术上那是没什么，但跟家人和朋友相处时也如此，可就不是什么好事了。

“最后是怎么办的？”韩冈改问道。

“拿出了甘凉路上的土地作为赏赐。想要的自己报名就是了。还敢闹的，自有军法等着他们。”

韩冈想了一下，明白了什么叫做自己报名，“流放甘凉？这倒是好事。不过……不可能一点好处不给吧？”

赵顼枉死，在世人眼中必然是阴云重重。烛影斧声传了多少年，熙宗皇帝之死会怎么被编排也不难想象。这时候更是必须要以厚葬厚礼来向外展示，免得给人更多的借口。

“得靠铸币局了。今年的税赋早就有了去处，一文都动不得。大行皇帝的这笔开支，只能靠铸币局。中间有个差错，连弥补的手段都没有。”

这一年，花钱的事一桩接着一桩，内库外库里面的积蓄像破堤的洪水一样往外涌，看着帐籍上的数字，就让人怵目惊心。章敦算是知道当年吕夷简、范仲淹看着西北军费泛着跟头往上涨的时候是什么样的心情了。要不是韩冈开辟了新的财源，用大量铸造新币来填补亏空，还不知道怎么将局面支撑下去。

“钱币的质量不下降，就不会有事。天下钱荒有多严重，不必韩冈多说。只要百姓还愿意使用，不论铸出多少，民间都能容纳下来。”

“就是玉昆你不在才让人担心。”

“只要审查上没有疏失，换回还不是一样？中书门下和宫中派出人都要加强监督，若有过犯，直接夺官发配，谅也没人敢一试王法。”

韩冈不担心查不出来。各处钱监使用的铸币模板都有细微的差别，每年又会有一个变化，质量有问题的新钱，立刻就能查出源头来。要担心的只是执法的问题。

“玉昆，你写的钱源论，自己都忘掉了？钱币有价值是因为信用，论起信用，天下数十钱监的提领加起来也比不上玉昆你一个人。非是愚兄妄自菲薄，论起信用，朝廷中没人能比得上你，愚兄也远不如。”

“子厚兄太高看韩冈了。纵是如此，也总得习惯过来。”

“这话应该将根基扎好再说的。玉昆你在铸币局的时间太短了，有个三五年，才能将信用建立起来。现在猝然放手，天下军民都有疑虑啊。”

韩冈皱起眉头，盯着章敦看了一阵，“子厚兄，你今天过来，该不是做说客的吧？”

“这是一件事。铸币局和火器局不是什么好差事，但朝廷还是希望你现在为太后和朝廷分忧。”

铸币局虽然是新设，但谁都知道，其前身是三司盐铁司下面的衙门，让韩冈这种入过两府的前任执政，专责任职，这可是比罢官夺职还要严重的羞辱。韩冈此前虽是任职，但那也只是兼任，正职还是在宣徽院。

章敦相信以韩冈的为人应该能体谅朝廷的难处。但他也明白，这个要求过分了。

“没问题啊。”韩冈一口答应下来，干脆无比，想了想，又道：“顺便把皇宋大图书馆的馆长一职给小弟好了。这样文武财俱全，也算是圆满了。”

“皇宋大图书馆……馆长？”章敦略一思忖，点头道，“这事好说，可比照宫观使。玉昆你看如何？”

“这该是朝廷决定的，怎么定就看朝廷了。”

宫观祠禄官算是朝廷用来养老、养闲的地方，在里面任职的官员都是拿俸禄不管事。宰辅去职，若不是出外为官，多是会出任宫观使，比如景灵宫使、太一宫使，而地位低一点的官员，就是提举、管勾，比如提举洞霄宫、管勾崇禧观之类。地位太低了还去不了，至少得是知州以上资序的官员。若是所谓馆长能比照宫观使，等于是将还在纸面上的皇宋大图书馆提到了宰辅一阶。

但这么做，也不会有太多非议。天子储才的崇文院，也就是三馆秘阁，性质同样类似于图书馆，只是不对外公开。而宰相，都是要兼任三馆之职——昭文馆大学士、监修国史以及集贤院大学士。纵然公开的大图书馆比不上天子的私家图书馆，就如外制中书舍人比不上内制翰林学士，却也差不了多少了。说不定日后就有内馆外馆之分了。

“好了。明面上的事应该就这件吧……”

韩冈坐得正了一点，闲话说了一通，但应该只是章敦明面上过来的理由，真正的原因，不可能是这么点小事。

“嗯。”章敦点了点头，神色更严肃了一点，“玉昆，你可知二大王做了什么？”

“二大王不疯了？”

“今天来拜祭梓宫了，你说还疯吗？”

韩冈冷笑了一声，“……太心急，不足为虑。”

“自是当然。他要敢闹，一丈白绫，二两牵机，朝廷也不会吝啬这点赏赐。但这只是个开头。”章敦脸色阴沉如晦，“玉昆。太皇太后今天也过来，你可知道？”

母亲来拜祭儿子，顺乎天理人情，没有阻拦的道理。可是这位高太皇，又哪里是会息事宁人的？

“可是出了什么事？”

章敦慢慢的摇了摇头，沉着声：“一点都没有。”

韩冈不由的皱起了眉头，事有反常必为妖，这可一点也不正常。

“现如今只是群臣轮班守灵，等过了二十七日，天子领群臣祭奠梓宫，当着文武百官的面，玉昆，高太皇闹起来，又会是什么样的情况？”

图穷匕见，韩冈明白，章敦这是来算账了。

当日宰辅们之所以没有强行要求向皇后行废立之事，并不是觉得现在时间还早，赵煦的身子骨又不好，可以熬着等他死。只要赵煦还在殿上坐着，一想到日后亲政会怎么对付，哪个还能睡得好觉？

可是当时情况太过突然，有心废立天子的宰辅没时间相互串联。加之韩冈力保赵煦，向太后也被他说服了，唯一能压下韩冈的王安石又绝不会同意将小皇帝废掉，所以才没有立刻发动。

而韩冈的提议，更是撒手锏。

‘只要太上皇的血脉还在，就不容其他人坐上去。’

一番话似明非明，的确可以有另外一番解释。如果要变通的话，就是让向太后长久控制朝堂，等到赵煦生出继承人，便让他去做太上皇，弑父之人不可王天下，剩下的就是顺天应人了。

但现在冷静下来，宰辅们的心思又是一变，总得十年后考虑。

无论如何，韩冈都必须给个交代。

