\section{第六章　见说崇山放四凶（11）}

王厚刚刚被章辟光送了出来。

离开开封府衙后，王厚便向朱雀门进发。

上百骑兵行走在夜色中，在光线照不到的角落里,也有窥伺的目光在闪动。但看到王厚一行，他们就躲藏得更隐秘了几分，甚至连目光也隐去了。

王厚看见了，却没有捕捉他们的意思。

这些都是各家派出来打探消息的仆役，当初王韶还在京中任枢密副使的时候，遇上朝局动荡，也没少派家丁出去监视道路，打探消息——由于出身军中，他们表现还相当不错。

抓这些耳目，平白得罪人，就是送进去也会被放出来。而破坏约定俗成的惯例，在京城中可就要被视为异己，受到抵制甚至攻击。

而且王厚还想早些跟李信通个气，有些事不能依靠亲信来传话，面对面的交谈最为安全，不能在浪费时间。

这已是王厚今天第三次押送人犯至开封府。其中还有些是犯官的家眷，一路上哭哭啼啼让人好生心烦，真不如第一次跟章辟光一起押送蔡家叔侄，直接堵上了嘴。

说起来还是有了功名敢下手。王厚要顾忌文官们的想法，但同为进士的章辟光完全不在意，之后送到开封府，沈括那边

一开始的蔡京已确定下狱，听章辟光的口气，这两天就处理了他。

狱中料理犯人的各色手段源远流长，博大精深，只是王厚并不好学，也就没细问了。章辟光想要表现，就让他表现好了。

跟在蔡京之后，一批接着一批的逆党被送进开封府。押来的人犯一多，原本面积并不算小的开封府狱，就变得拥挤起来。

原本只惯了三五名犯人的牢房，一下塞进了十几人，别说躺下来睡了，就是站着也嫌挤。

这样的混乱中，一两个犯人出点意外，发些急症，真不是什么大事。

沈括那个胆子，不敢下手帮韩冈，但也不敢坏事。有章辟光在中间下手，蔡京逃不了。

出来时章辟光，给了他一个机会。没有韩冈的支持，沈括就别想入两府，这节骨眼上，怎么能犹豫呢？

不过王厚倒没觉得自己之前没有抢先将蔡京解决有什么大不了，相比起大庆殿上抢了武器杀出来对韩冈的帮助，这也算不上是个事。只是犹豫了一下，给章辟光抢了先去。

但最丰厚的奖赏，在此之前就已经确定了，全然不需要的多担心。

马蹄声得得响着，蹄铁敲击着青石路面，几十匹骏马踏出的节奏交织相融，如雨打芭蕉般的清脆爽利，仿佛王厚的心情。

只是没有过久，王厚拉起缰绳停了下来。

一支巡夜的小队，正押着三人从前面过来，王厚的亲随见状，便迎上去询问究竟。

“怎么回事？”

待亲随回来，王厚就问道。

“回皇城的话，他们是犯了夜禁。”

“夜禁？今天还有人敢犯夜禁。”

现在可不是白天，可以光明正大的走在御街上，更别说今天如此特殊了。

一干人躲在阴暗处可以当没看见，但鬼鬼祟祟的想要横穿御街，被抓到就没有放过的道理了。

王厚瞟了三人几眼，其中一人穿着最为华丽，与两名仆役装束的汉子截然不同，明显是做主人的。不过长得膘肥体壮，满脸横肉，倒像个土财主。

整个人被困得结结实实，双手被绑在背后，嘴上也勒了一圈，喊不出话来。只是靠近了，往后就从他身上嗅到了浓浓的一股酒味，还有桂花香，也不知是在哪里蹭了一身的香粉。

天子丧期之中，天下禁乐，京师的时间尤其长，可这一位明显就是喝了花酒回来，又正好给巡夜的撞上了，当然不能放过。

官府的棒子不打勤的，不打懒的，专打不长眼的。

“夜半不归，看着就不是好人。”王厚笑道。

王厚看了醉鬼几眼，没什么兴趣的摆了摆手：“罢了，送他到开封府吃几天黄粱糙饭就好，还能减减膘。这身板再胖下去，到了祭春就该挨宰了。”

王厚说了个好笑话，手底下一群人哈哈的陪着大笑起来。

却听见前面有人一声呵斥，“是何人在御街上喧哗？”

笑声猛然一窒，王厚抬起头望过去，迎面过来的一队人马。

近了之后才看清楚，那并不是巡夜的兵卒，而是为重臣开道的亲随。

王厚顿时就皱起眉来。

万一是哪家脾气不好的文臣，这就又是一封弹章背上身——这个日子，可不是能放声大笑的时候。

不过等他看清了灯笼上的字号，神色就放松了，拍马迎了上去，“可是东莱韩府？”

“啊，是处道啊。”

……………………

韩冈从内东门小殿离开时，已经夜上三更。

拜除王安石为平章的诏书已经写好，就待天亮发出去。

而韩冈所提议的选举，费了点周折，则也拟定了诏书和细则，这还要与宰辅们进行讨论。

太后同意了，平章军国重事也同意了，仅剩的宰相和参政，也就是韩绛和张璪两人，也不可能同时否定太后和王安石的意见。

不过其中也做了一些补充，尤其确认了两府中，不同位置上的候选者的范围。

比如宰相这个位置，两制官是不可能一下就坐上去的，必须是现任的执政，或离任的宰执才有资格。而枢密使，参知政事可做、枢密副使也可以升任，枢密副使转任参知政事也十分常见，都不会单纯由两制以上官来参加选举。

所以暂定下来的，没有担任过宰执的两制以上官，只能为枢密副使。只有翰林学士中资历最老的翰林学士承旨才有资格，与枢密副使，和曾为执政的重臣参加参知政事的选举。至于宰相和枢密使，就没有两制官出场的空地了，只有现任和前任的宰执才能作为候选人。

至于专供有功名将的签书枢密院事，因为是另一个体系，本身也没有实权，则另当别论，并不计入选举的范围之中。

讨论完这些琐碎的细则，时间已经不早，送了疲惫不堪的太后回寝殿，韩冈也再一次从宫中出来。

太后又忘了让韩冈留在宫中，而没有进入两府的韩冈，也没打算在宫中过上一夜。宿直的是诸位宰辅。

王安石倒是留下来了，他是新任平章。

在一起从内东门小殿中出来之后，王安石并没有向多问什么，包括韩冈的动机，以及这个想法的来源。而是直接去了其他宰辅们落脚的地方。

韩冈正准备回家舒舒服服的睡上一觉，没想到在路上碰见了王厚。

……………………

听到王厚的声音，韩冈挺惊讶。

以王厚的性格，不应该这么轻浮，半夜里在御街上大声说笑。

“处道？”韩冈惊问。

“真的是玉昆你。”看见韩冈当真在人群中，王厚上前说着，“不是才入宫去？怎么就又出来了？”

“没什么好奇怪的吧。难道还能住在宫里面不成？”韩冈笑着说。

“两府可都没出来。”王厚回头往宣德门的方向张望了一下，转回来就压低了声音，“方才进去的也不只玉昆你，可出来的就玉昆你一人。”

王厚领军巡视城中，知道韩冈和王安石入宫也不足为奇。

韩冈道：“家岳已再任平章，所以留在宫中。”

“……那玉昆你呢？！”王厚愣了一下，然后问，“难道还要辞了再接？”

“不是。”韩冈摇头，“暂时不会有诏书。”

王厚的脸色变了：“今天这么大的功劳，还进不了两府，日后谁还跟叛逆拼命？”

心情急躁之下，连声音都变了腔调。

韩冈则笑道：“两边有关系吗？”

“玉昆，是不是因为蔡京？！”王厚厉声道，“你还不知道吧，蔡京已经下狱了，府中的章判官会处理好的。”

不从贼者有功。若是蔡京援引这一条，说起来的确能脱罪。可谁帮他说话？

王厚相信章辟光的能耐，更相信他的胆子。只冲着韩冈的面子，这位章判官可就巴结上来了，相信他绝对有哪个胆子搏一搏。

“没事，不是蔡京。”韩冈笑着摇头，“蔡京不算什么。是我的建议。”

“玉昆？！”王厚一声压低嗓门的怒叫，差点就忍耐不住。

只是看了看左右，他还是按捺了下来。调转马头，护送韩冈回去。

与韩冈并辔而行的时候，王厚小声问：“到底是怎么回事？”

韩冈没有藏着掖着，而是很坦率的将自己在殿上的提议都转告给了王厚。

“平白添这番周折做什么？”王厚难以理解，“若是太后亲自选定……玉昆，你是不是不想进两府？！”

木秀于林之类的话，王厚不想再多说，韩冈肯定知道这一点，而且他也从来没有为此而避让过。

但这个提议对他有什么好处？

最高兴的会是谁？

反正绝对不是韩冈。

韩冈的用心，王厚不明白，殿上的宋用臣也不明白，太后当然也不明白，但王安石应该是明白了。

韩冈也从来没指望他们能明白自己，只要能够跟着自己走就好了，

韩冈需要支持者，但他的根基是最浅的。

在京的侍制以上官有选举权，韩冈在其中能不能进前三，可真是一点也说不准。

如果是京城百万军民来推举，不会有第二种结果。就是扩大到升朝官这个层面，由在京的七八百朝官一级的官员进行廷推，结果也必然是韩冈排在前面。

但选举权现在是集中到除去宰辅后的二十三人手中，选举的条件则只会是利益的交换，只会是党同伐异。

而韩冈，他的突出，反而会在地位相近的人群中惹来反感。且论起利益关系，他与其余重臣之间的关系实在是太浅了。既非新党，又非旧党，韩冈一直以来都刻意表现出来的独立性,让他在朝中的重臣中,几乎寻找不到助力。

这样的自知之明，韩冈还是有的。

他从来不会认为那些在官场中打了几十年滚的老油条，能放弃自己已有的立场，转而支持自己。

谁会选韩冈？

