\section{第七章　烟霞随步正登览（三）}

“家叔祖吩咐景贤，如果侍制觉得推举宰辅一事有悖祖宗之法，那就什么话都不用说了。”

“难道郑公也觉得变法好？”

“家叔祖说了，潞国公曾经有一句话说得很好。”

范纯仁思忖了一下：“……为与士大夫治天下,非与百姓治天下？”

“正是！士大夫与天子共治天下，何事不可预？”

这句话文彦博敢说，富弼当然也敢说。要不是嫌拾人牙慧，很多人并不介意多说个十遍八遍。

“这样啊。”范纯仁点了点头，“那如果纯仁决定参与推举，那郑公又有如何吩咐？”

富景贤顿了一顿，看了范纯仁一眼，沉声道：“请侍制推举韩冈！”

富弼对韩冈的欣赏，范纯仁很早就知道了。

主要还是当初韩冈在白马县，救治流民百万。富弼得知后便在家中说王安石为国抡才尽找些奸险之辈，为自家招婿倒是多长了几只眼睛。富弼次子富绍京曾经写信给范纯仁，将这件事当笑话说了一遍。

不过范纯仁对此评价也是深以为然。虽然说韩冈的卖力使得新党安然度过了危机，但百万流民的安危，远重于朝堂政争，若是流民救治不当，整个京畿之地都要陷入大乱，孰重孰轻，不可能不明白。

只是富弼如此明确的表态要支持韩冈，但韩冈本人会怎么做？

这么多年来，他对新党的帮助无人能否认。尤其是在军事上，没有对外战事上的成功，新党的根基不会这么牢固，而以富国强兵为名的新法，也会失去推行的正当性。这一切，韩冈在其中功不可没，他可能放弃之前的一切，转投到旧党的怀抱？

“不知贤侄如何看新法？”范纯仁问道。

当初王安石推行新法，派去洛阳的新任河南知府叫富弼家缴纳免行钱。钱是小事，但脸面丢大了。但那一位是吕夷简的女婿，与富弼早就结下了梁子。他上门让富弼家交免行钱，几分为公，几分为私，那是不必多说的。但富家对新法的态度，在李中师以权谋私之前，就已经是没有半点好感了。富弼从宰相的位置上退下来，正是因为王安石进入了政事堂。如今多少年过去了，但积怨却不可能那么简单就消除。

富景贤的心情却是一松，范纯仁既然这么问了，也就是代表他已经意动。

“新法有其害，亦有其利，其攫取民利之本意，景贤一向不喜，但在役法上，却是要胜过旧日的差役。”

过去的差役法，由于残民过苛，一直为人所诟病，纵使司马光也曾上表要改革役法。但新旧两党分裂朝堂之后，还能坚持旧日态度的，却就只剩那么几个了。但从实际情况来看，只要不昧着良心，孰优孰劣一目了然。

富景贤继续说道：“而且如今新法推行日久，民情惯熟，若遽然再改，就如当初以新法变旧法，百姓不宜再受如此苦……这也是家叔祖的教诲，不知侍制如何看。”

“贤侄回去后，请上覆郑公，纯仁的想法与郑公一般。”

富景贤深深低头：“景贤明白了。”

……………………

“包绶？”乍听韩冈提起一个陌生的名字，王厚疑惑的眨了眨眼睛，“是包约、包顺的人？”

包约、包顺都是曾经让王韶、韩冈和王厚绞尽脑汁去对付的蕃部大首领的名字，原名自不是如此，只是因为仰慕传说中的包拯包侍制，自归顺后便请求朝廷赐予他们包姓。

“不是。”韩冈摇头，“不过也有些瓜葛就是了。”

“什么瓜葛？”

“他是包孝肃的儿子，这不是瓜葛吗？”韩冈笑了，“……而且也是潞国公家的新女婿。”

“包孝肃都是多少年前的人了，怎么他儿子才被文潞公招了做女婿？”

“是续弦。”

“潞国公把女儿嫁过去当续弦？！”王厚惊问道。

如文彦博这样宰相、枢密全都做过的身份，把女儿嫁出去却不是元配，可谓是有失体统。正常来说，最多也只会是嫁出去的女儿早亡，将小女儿嫁过去做续弦，维持过往的姻亲，也可以保证外孙的安全。

即如欧阳修先以薛奎薛简肃长女为妻，丧妻后又娶了薛奎的幼女。所以同为薛奎女婿的连襟王拱辰就写诗取笑道，‘旧女婿为新女婿,大姨夫做小姨夫’。刘敞也拿他说笑话，说是先弄大蛇，在弄小蛇，当然，这里的蛇是‘虚以委蛇’中的那个音——姨。

“不过包绶的年纪比你我都小，包孝肃过世时才五岁。听说是长嫂崔氏抚养成人。所以当初文潞公还特地上表，要为崔氏请封。”

王厚拿着包绶的名帖翻来覆去的看了几遍，“字不错……只是递了名帖来？”

“已经足够了。”韩冈道，“我说过的……潞国公从不服老。”

王厚点了点头，但又道：“就文潞公一位？西京的其他元老呢？”

“还有郑国公。”

韩冈从厚厚的一摞名帖中中找出一封来，王厚看了一眼上面的姓名，“富景贤？”

“郑国公的侄孙。不过听说因为郑公三子无子嗣，郑公准备为其将景贤过继来，跟亲孙子没区别。”

听到韩冈如此说，王厚心中惊异不已。韩冈与富弼议亲虽只是刚起个头，但能知道这些富家内部的隐秘事，韩冈私下里与富家的联系可见一斑。而且从这些事来看，富弼对韩冈的欣赏也是显而易见的。

“愚兄听说富郑公对玉昆你一向都很看重，现在看来是真的了。玉昆你到底是哪里得了郑国公如此青睐？”

韩冈哈哈笑道：“因为郑公与我都不擅诗赋吧？”

王厚为之莞尔。

昔年科举以诗赋取士，富弼若不是转从制科出身，一辈子都做不到宰相。之后富弼被招试馆职，仁宗皇帝还特地将原本应该考核诗赋水平的考试，改成了策论。

但若说富弼是因为韩冈也不擅长诗赋而对他另眼相看，那绝对是一个笑话，不如说两人的经历极为相似。

中制科入仕十三年而为枢密副使，是富弼。而特旨得官十二年后任西府副贰，则是韩冈。

“恐怕还有性格。郑国公敢对天子说伊尹之事臣能为之，而玉昆你，就干脆是当殿杀宰相了。”

韩冈摇头不语。他与富弼的性格还有些区别。

仁宗时，群盗犯高邮，知高邮军晁仲约无力御敌，便要求城中富民出金帛，具牛酒，出城相款待，请盗贼们高抬贵手，去他处抢劫去。之后此事曝光，对这位无能的晁仲约，富弼要杀之以为后人之戒，而范仲淹则表示反对。事后还对富弼说，‘轻导人主以诛戮臣下，他日手滑，虽吾辈亦未敢自保。’富弼则始终不以为然。

从韩冈的角度来讲，以公事论，晁仲约当然该死，但韩冈并不是朝廷的代表，也没有坐在御榻上，没有必要为王法的威信担心。换做他当年处在范仲淹的位置上，也只会将晁仲约远远的打发出去。就像这一次对待叛逆，能够免除一死的，就尽量保住他们的性命。

“这一位也是来递门贴的？”王厚又多看了几眼名帖，然后摇头，“字不如包绶。”

“不，昨天他已经来过了。他这一回入京，是为了迎接范文正公的儿子。”

“……是范纯仁？”

“正是范尧夫。”

这个时代，以尧舜为名为字的士人多如牛毛。这边有个范尧夫，而洛阳过去还有个邵尧夫。

这一位算是旧党之中，没有什么瑕疵的。司马光对新法的反对最为激烈，所以他才是赤帜。而范纯仁虽非赤帜，但刚正严毅之处，也让新党头疼了很久。

王厚隐隐记得将要入觐的侍制中有这个名字，但时间要差上几日，“他不是来不及了吗？”

“郑国公既然这么说，就可能有把握。”

“说的也是。但这一位范尧夫，玉昆你过去有没有见过他？”

“当然有过。只是谈不来。现在几年过去，说不定会好些……不管怎么说，都是文正公之后，我横渠门下得有一份敬意才合适。”

范仲淹于张载有劝学之德，说起来韩冈与范家也算是有一段渊源。当初范纯仁贬官京西，曾经特地绕路，去见过时任京西都转运使的韩冈一次。那一次会面，不能说是很愉快，两个对自己的道路坚定不移的人，道路又相背离，无论如何都不可能合得来。

“仅仅敬意恐怕不够呢。”王厚道。

“君子和而不同。总是有相和的地方。”

韩冈从来都不是新党的一份子。若说让王安石头疼的次数，韩冈不比任何人稍逊。

新学、新法、新党，这是三位一体。再过几年，世人忘了旧法，那在台上的就都会是新党了。

韩冈与旧党，完全可以求同存异。在旧党元老已经无法翻身，而新人又难以出头，甚至因为刑恕而要翻船的现在，韩冈成了他们的救命稻草。

而且韩冈一旦秉政，他肯定会学新党一样，从科举上着手来提拔人才。能多一个出头的门路，北方人都会趋之若鹜。

