\section{第二章　天危欲倾何敬恭（下）}

“适者生存？”

用来描述自然的道理，却被用在了国家制度上，章敦眉头几乎打了结，“还是用顺天应人。顺应时势比较中听。”

“意思是一样的。”

“但听起来不一样。”章敦说了一句，又摇摇头，根究这等穷枝末节没有什么意义，咬文嚼字的，又不是汉代酸儒，“要顺应时势，所以要变祖宗之法。适者生存一说，用在国家法度上，也能够说得通。但是玉昆……你觉得现在是能变的时候吗？不是变法了，是变天啊。”

“天子还姓赵，天也就还姓赵，哪里变了？”韩冈笑了一笑，又道：“日本自言其国主万世一系，百代不易。子厚兄，他们变不变？”

太宗年间，日本国僧侣奝然渡海至中国，面见天子时，曾献《职员今》和《王年代记》两卷书册。其中《王年代记》里，记录了日本国主的谱系，自云二十三代王尊，六十四世天皇，一脉相承，传承数千载未曾断绝。

太宗皇帝听说之后，便对身边的宰相叹息道：‘此岛夷耳，乃世祚遐久，其臣亦继袭不绝，此盖古之道也。’

当年旧事本来没什么人记得，昔日的记录也都丢到了史馆的故纸堆中，埋得不知有多深了。可前日辽军渡海入寇日本，朝廷上下立刻翻箱倒柜，从各个不同的衙门中，将有关日本的记录都给翻找了出来。韩冈和章敦贵为宰辅，参议军事，这些记录都是必须通览的。

“四夷哪得与中国同？”

“不同？大者天下，中者国家，小者社会。就比如平日里都能看到弓箭社、忠义社，其中社首，都是公推耆老或是有名望的士绅来主持，并非官府任命。而蹴鞠、赛马两大总社，每年年初都要选举会首，票多者为胜。这一选举之法，却又与泰西古国类同。”

“泰西古国？大秦？条支？”

从出玉门关开始，一直到大食，都算是西域。西域之南，越过吐蕃，是西天诸国，也就是天竺。而西域之西，便名为泰西。章敦对那么远的地方没有多少印象，只记得后汉书里有大秦、条支。

“希腊。”韩冈说了一个章敦很陌生的国家，“小弟近年来搜集外国书籍，又使人翻译成汉文，增长了不少见识。泰西有古国名希腊，大约与周同时。其国文教昌盛，贤人辈出，在大食国的书籍中，至今无不称慕。希腊国中以成年有财产者为士，其国主由士人推举而出，任职定有时限，或三年、或五年，时限一至便须卸任，重归为士，不复为君。这个与现如今蹴鞠、赛马两大总社选举会首有多少区别？”

章敦猜疑道：“别的我不知道。蹴鞠、赛马两大总社的会首选举，莫不会是玉昆你借鉴来的吧？”

“借鉴？好吧，小弟就举个不是借鉴的例子。”韩冈又道，“现如今，希腊早亡。有景教本宗一统泰西。泰西诸国国王若即位，必须先上禀景教教主也就是泰西帝，由泰西帝遣使为其授冠冕。这与周时很像吧？天下分封建制，诸国皆奉周王为共主。”

韩冈说得简明扼要，省去了很多细节。章敦他家是福建大族，与海外交流很多。韩冈说的有关泰西，他隐隐约约有些印象，可是听起来很不一样，仿佛哪里扭曲了，只是用周时的分封建制套上去，却也的确能合得上。

“不同国家，有不同风俗。不同时期，文法、纲常也不尽相同。可有的时候，相距数万里却又有相同地方。这其实也映证了一点，无论哪国的文法，都并非天生，而是不断演变，因时而变，因势而变，符合实际。子厚兄，说句冒犯的话。之所以惶惶不可终日，是以为不会变，十年之后，又会恢复如旧。但实际上呢？只要习惯了，变了也就变了！”

韩冈说得如同绕口令，章敦却听得很明白。

“可能吗？”他立刻冷笑着问道。

“只要有那份心。”韩冈说道。

“玉昆。”章敦压低了声音，却是声色俱厉，“如果只是废立天子，那是一劳永逸，能富贵终老。而你的办法，却是要我等冒着杀头的风险，为后人开道鸣锣。愚兄再问你一句，可能吗？！”

的确不可能，因为以现如今的两府宰执，他们根本就不能指望。

后世的西方几大国，其推翻国王的革命，无不是形势所迫。在这一过程中，又不知付出了多少条性命？参与到其中的人，除了少部分野心家之外，基本上都是迫不得已，才会选择这样的一条道路。

韩冈想要做的事，并不是靠他一个人就能做到。便是集合众人之力，也同样可能性不大，必须要冒很大的风险。

而放在眼下，宰辅们哪个愿意选择冒着巨大的风险却好处不多的路。将犯了弑父之罪的六岁小皇帝换掉，这么简单的一件事，带来的好处却难以计数。前者风险和收益完全不成比例，而后者，收益率实在是太高了。

只是事到临头，可由不得他们了，他们必须做出改变。

难道现在他们还能有办法废去皇帝不成？就算他们能说服向太后动了念头，同意将赵煦给废为庶人，也必须找到一个合适的时机，以及合适的人选。这同样不是简单的事情。对赵煦的位置虎视眈眈的宗室决不会少，可有几个能让向太后看着顺眼的？

“的确是难。但皇帝凭喜怒决人生死，这是对，还是错？如今有机会将之改正，能放过这个机会吗？”

“改过去也会被改回来。”章敦十分清楚，对天子的畏惧在臣子们的心中根深蒂固。

不论大臣们如何控制朝堂，只要皇帝不昏庸，很快就会将权力抢回来。换作是五代时还好些，没人会畏惧年幼的皇帝。不过若是五代，皇帝只留下妇人孺子，早就是哪家的都点检来个黄袍加身了。

但瞅着韩冈充满自信的神色，章敦疑惑起来，小心的问着：“玉昆，你是不是知道什么？”

“知道什么？”韩冈反问。

“天子体弱多病，有不足之症……”

韩冈正色说道：“子厚兄。小弟的确能断人生死，但那时断案的时候。人的寿数，却不是韩冈能知道的。”

赵煦的寿数能有多长？历史上他驾崩的年纪似乎并不大。韩冈记得那本提及道君皇帝的名著中，还是端王的赵佶继位时，还是喜欢踢球取乐的纨绔，年纪不会大。从他身上推过来，赵煦驾崩时岁数也不可能有多大。

不过现实是赵顼没生出道君皇帝就死了，证明历史已经偏得让人完全认不出来了。既然宋神宗能变成宋熙宗，又比历史上早死。那么谁能保证赵煦不能多活上几十年？活到花甲，活到古稀，甚至能与梁武帝相媲美，活到八十以上？

而向太后的寿数同样难说，可能很长寿，也可能有意外。一旦意外发生，就算赵煦还没到亲政的年纪，还有高太皇太后，或是朱太妃，无论哪个，都能让宰辅们心寒到底。

章敦还想说些什么，但看着韩冈，心中想说的话，最后都化作长长一叹。韩冈的想法太过可怕，又难以实现，章敦不敢将自己的身家性命都放在他的身上。

“子厚兄，暂且不用担心。”韩冈安慰着章敦，“我等还是有足够的时间来想办法。”

“足够的时间？”章敦摇了摇头。既然寿数难以确定，哪里还有足够的时间。看着还有十年出头，可实际上，却很难说不会有什么意外。

婉拒了在韩冈家里留用酒饭，章敦心头压着沉甸甸的巨石离开了。

送了章敦出门，韩冈回到书房。

今天晚上与章敦说的话，充满了太多大逆之言，想必章敦他不会疏口泄露出去。不过连章敦都没有说服，更别说其他宰辅了。

可韩冈不是那么的担心。还有的是时间。向太后发生意外的可能性其实没那么大，而赵煦本人的问题，比起向太后也要大得多。

赵顼已死，赵煦也孝心可悯，但他从小身上就要背着沉重的罪孽，旁边人会怎么看待他？就算是贵为天子，也不能当做整件事并不存在。身处那个独一无二的位置上，世人的注意力都会集中到他身上，不论他做得有多好，都逃不过一句‘弑父’——他身上的标签已经定下来了。

宰辅们太过小瞧赵顼已经被曝光的弑父之罪，也太过看轻他们自己的力量。

他们的心性还撑不起局面，就是胆大包天的章敦也一样，对皇权的畏惧依然根深蒂固，远远无法与一肚子谋反之事的韩冈相比，否则根本就不用担心什么。但掌握在他们手中的力量，却是真实无虚。韩冈相信，随着时间的推移，他们慢慢会明白到底能做到些什么。

而现在的恐惧之心，也能让蔡确、章敦，甚至包括韩绛在内，都主动去做一些他们本不肯或不敢去做的事，只要他们觉得这么做对未来有利。

并不需要别人去多费心引导，在时势面前，他们会自己做出选择。

