\section{第八章　朔吹号寒欲争锋（13）}

不过李达随即又轻声叹了口气。

这又如何？

换作是大理寺的狱吏，的确决不会将刑恕的尸骸弄到这般破绽处处，便是衙门里的老斫轮，也应该一眼就能看出其中的问题。只怕是眼前的这位章辟光章府判，害怕人多嘴杂，泄露真相，没有安排一名老手来布置，只敢驱用亲信。殊不知这样做，反而是欲盖弥彰。

只是如今最炽手可热的韩参政，可是亲口认定了这具尸体是源自于自缢！

‘君子学道则爱人，小人学道则缢死’，才一天的功夫，就从朝堂传到了京城中。

可见是多么迫不及待。

李达好不容易才做到了大理寺少卿，又不是吃饱了撑着，费什么力气去证明他是被人先弄晕，然后才挂在房梁上的？

而且事涉大逆，作为逆贼同党的刑恕，死得也不冤。

无论新旧两党，现在都是有志一同，尽快将这一桩牵连太多的案子给压下去。

刑恕之死虽是蹊跷，但新党也不敢闹起来。蔡确不知与多少人有关联，此外还有曾布、薛向，若这边从刑恕身上开了头，之后就就别想结尾了。

真要是将真相捅出去，开罪的不只是一个韩参政。

作为法官，李达知道自己的职责是查明案件真相，将罪犯绳之于法，让受冤者得到昭雪。但身为朝臣，李达更明白，到了他这个等级，政治因素却已经是许多案子的唯一考量。

转了两圈，李达就结束了自己的检验工作，对章辟光道，“果然是自缢。”

章辟光点头叹道，“刑恕此贼行大逆不道之事，自绝于二圣与朝廷，本当明正典刑，千刀万剐以抵其罪，如今一根绳子吊死了自己，倒是太便宜他了。”

李达道：“说的是啊，的确是太便宜他了。”停了一下，又问，“……当时的狱卒呢？”

跟在后面的典狱立刻道：“就在外面关着。他实在是太不小心了。”

“也没必要太苛刻。犯了大逆之罪，这些贼子哪一个不是惶惶不可终日？畏惧朝廷天威，选择自尽也是常有的事。”

章辟光也道：“人要想死，实是防不胜防，真要咬了舌头，撞了墙，怎么救？”

典狱连点头：“下官这就让人将他放出来。”

这间牢房就不必李达再多费唇舌，再细加检验，开具的依然还是自缢的结论。

从牢房中出来时，李达瞥眼看见了外面的一群狱吏中个头最高的一个，五大三粗，手上裹着细麻布，“手怎么了？”

狱吏没提防，被李达吓得一个激灵：“禀……禀官人，是……小人是之前修家里屋顶给界刀伤了。”

李达笑得和蔼可亲：“早些去搽点药，狱中阴冷还好，若是热了起来，伤处容易烂掉。”

狱吏愣愣的看着李达，一幅没听明白的样子。

“明白了吗？”李达笑着问。

“明……明白……”狱吏点点头，又摇摇头。

章辟光脸色微微变了一下，转头喝问典狱：“可是明白了？”

典狱心领神会：“小人明白，小人明白！”

李达点头，转身向外。

早点烂掉，烂光了就没了物证。

不过刑恕死了，短时间内，韩冈就不可能杀蔡京。否则就太过明目张胆，而且也会让沈括、章辟光陷入被动。

可若是拖延时日，保不准会有什么变化。

李达真不知道韩冈到底是怎么想的。难道在他的心里，蔡京的威胁，还比不上刑恕？

当然，这不是李达能够考虑的事，他只要办好自己该办的，然后在韩冈那边留下份人情就好了。

……………………

刑恕被大理寺确认是自缢而亡。

得到这个消息之后，一些人最后的一点不安，也终于放了下来。

几名骑手连夜从新郑门出了京城，然后一路向西狂奔而去。

京内京外稍大一点的动静，现如今都在皇城司的监视下，那几位骑手的离开，也没能瞒过王厚的耳目。

次日一早，宣德门前，韩冈笑着对苏颂道，“西京的那几位终于可以睡个好觉了。”

“玉昆。”苏颂瞥了眼韩冈，“你之前好像也这么说过。”

“前几天睡觉，他们还得学司马十二，用个圆木做枕头，现在可以用个软和点的了。”

苏颂微微一笑，神色变得深沉起来：“司马君实啊……不知道《资治通鉴》什么时候能修好？”

“天知道。”

韩冈摇摇头，以司马光的写作速度，还不知道什么时候能写完这部史家名著。

“《本草纲目》呢？”

“……天知道。”韩冈又摇头，哈哈笑了两声：“太史公修《史记》，用时十三载。班固修《汉书》，二十年未成。本朝司马十二用了十多年也没将《资治通鉴》写好，所以我们也不必着急。”

“薛文惠修《五代史》，用时一年半。”

“可能与《史记》《汉书》放在一个书架上吗？”韩冈笑问道。

开国初年，薛居正受命修《五代史》，只用了不到两年就完成了。这个速度，不仅让后世史家诟病不已，就是同一时代的士人，也多有不满。所以才有了欧阳修的新五代史。

苏颂反问：“历朝历代，又有哪部史书能与《史记》、《汉书》并列？”

“若论文教，本朝不让汉唐。这修史比不上，有伤盛德啊。”

苏颂转过头来，深深的看了韩冈一眼：“玉昆……你想要把谁打发去修史？”

韩冈微微眯起了眼睛：“出外监盐茶酒税，居京中编纂类书，子容兄会怎么选？”

……………………

留在大城市中做官妓，还是去边州嫁给卒伍？

韩冈还记得王韶曾经这样问过自己。

一直以来，韩冈都对官妓制度极为反感，自纳了周南之后，更是绝足欢场，从不参加召官妓过来佐酒的聚会。

当初，他曾经与王韶、王厚议论过将犯人妻女收入教坊这样的处罚，实在是有违圣门大义。

儒门讲究气节，却将女子失节作为处罚。

韩冈当时都说，将她们们远嫁戍卒也行，一辈子都只能打光棍的士兵很多。

当时王韶问了韩冈两个问题：

第一，有人愿意嫁吗？对绝大多数官妓来说，去边疆过一辈子比死都可怕，何况还是嫁给卒伍，王韶让韩冈去教坊问问有几个愿意嫁给赤佬，而且是不知多少岁的赤佬。

第二，万一那个戍卒积功得官该怎么办？

在韩冈来看，前一件事，那是针对已经习惯了浮华的官妓，犯人的亲眷在还没有沦落时，至少其中大部分还不至于愿意将自己的姓名列入贱籍，要后悔，也是嫁过去后才会后悔。

后一件，就是想得太多，难道说一个罪犯的亲眷，还能唆使得动丈夫犯法？若是怕她做了官夫人，朝廷不好安排，直接让士兵娶妻后离开军队屯垦边疆就行了。

接下来王韶怎么说的，韩冈现在已经记不清了。他只记得自己没有说服王韶，而王韶也没能说服自己。另外还有讨论的起因——当时讨论的，其实是一桩本家户绝、只有出嫁女的遗产继承案。

出嫁的女儿，就不算这家的人，只要不是株连姻亲，便不会受到牵累。但未出嫁的在室女就不一样了，一并要受牵连，往往没入教坊。虽说可以不死，但由此沦入贱业，也不比丢掉性命好多少。

不过相对的，在继承权上，在室女就比出嫁女要大得多。若有兄弟，在室女至少能拥有三分之一的继承权，无兄弟就能继承全部家产。另外归宗女——也就是丧夫或是离异后回家的女儿——也拥有与在室女相类似的继承权，但继承权要稍低一等。

而出嫁女，即便是没有其他儿女继承门户的情况，也只能拿到家产的一部分，一般只有三分之一，其余没入官中，而且还有上限，不得超过两千贯“给出嫁诸女并至二千贯止’，除非遗产很多，超过两万贯，这才会请天子决定增加多少：‘若及二万贯以上，临时具数奏裁增给’。

当时韩冈和王韶、王厚，就这么莫名其妙的从出嫁女的遗产继承，扯到了教坊上面。那时候，熙河路还是天边的浮云，陇右最为富庶的巩州还只是一个边境的寨堡，未来的两位宰辅和一名横班，只能屈居在简陋的房间中，门外倒是还站了一名安西都护府都护，和一位功绩显赫的州将。

而之所以突然间会想起来这件事，当然与出嫁女的继承权无关，一方面是因为早上在宣德门外，问了苏颂一个有些类似的二选一的问题，另一方面也是因为现在正在于韩绛、张璪议论的话题。

这个话题并非是如何处置大逆案与案犯官们的家属，在整桩案子还没有结案之前，除了那几个为了安定人心而特旨处置的主犯，所有人犯不可能先于案件之前进行宣判，他们的妻女亲眷当然也不会例外。

而是一个韩冈前世曾经听闻多次的名字，而且总是与当今的大文豪联系在一起的名字。
