\section{第八章　朔吹号寒欲争锋（15）}

光是将这些资料拿进来，就用了五六人。

其中也就包括了有关蔡京这位无足轻重，却又至关重要的犯官的判决。

在刑恕‘自缢’之后，很多人在放心之余，还在意的便是蔡京是否伏罪这件事了。

而在今天开封府呈上的卷宗之中，终于确认了蔡京的罪行。多日的审讯，终于让蔡京服罪。

在有关蔡京的卷宗中记录着，蔡确在叛乱之前，曾经找蔡京私下里计议过。而蔡京为大逆案，也是出谋划策，尽心尽力。可谓是蔡确的谋主，是这一次大逆案的推动者。

据蔡渭口供，蔡确曾在叛乱的几天前在他面前称赞过蔡京的才智，并声称会让蔡京官复原职，甚至就任御史中丞。

所以蔡渭才会在事败之后，逃去蔡京家中，打算与蔡京一起逃出京城。不成想蔡京临事反复，甚至想欺瞒朝廷，博取奖赏。

另外开封府还查证，蔡京在绑了蔡渭出府之前，曾经在家中烧掉了一部分信件。

开封府问询过蔡京家中的亲信仆婢，众口一词都证明叛乱之日蔡京离家之前，的确烧过了一部分信件，而在叛乱的之前几日，蔡京也多次出外。由于蔡京在京城中的名声极差，他和他的家人都极少外出。接连几夜多次外出，突然间行动规律产生变化，是很明显的犯罪征兆。

不过蔡京否认烧掉信件，也否认曾去拜访蔡确，更否认与蔡确共谋。

一切的指控他都否认了，还反过来说这是来自权贵的陷害。

权贵姓甚名谁，蔡京在开封府的大堂上将那两个字说得字正腔圆，听不出一丝福建口音。但记录中却看不到这个名字。

张璪抬头望着对面的‘权贵’，年轻的面庞上看不到岁月的痕迹，只有眉心上有着几条纵向的纹路，显然经常皱眉苦思。但张璪很清楚，这一位让别人皱眉头疼的次数，应该是他本人的十倍、百倍。许多人皱眉之后，绝不仅仅是眉心上多了几条纹路这么简单。

有的送了命，有的贬了官，还有的就是等待着朝廷最后的决定。

低下头去，张璪的注意力重新回到开封府的奏报中。

所有被关进开封府的人犯里面，在蔡京身上花去时间最多。

在一次次拉锯中，主审和陪审的官员多次声明，如果蔡京肯认罪，则能饶过他一条性命。若是怙恶不悛、死不悔改，便是要严办到底。朝廷纵是宽大，也不会将恩赦赐予不愿悔改的贼人。

不过即使这么说，蔡京也不肯松一下口。

断案最重口供，若犯人不肯认罪，这桩案子就无法结案。不论是有证人的证言，还是充分的物证，都必须要犯人服罪才行。

只要蔡京咬定牙根不去认罪，这件案子就结不了。在急着结案的情况下，蔡京就只能做另案处理，那时候，便还有一线生机。

直到四五日前，很多关心这桩大案的朝臣还是觉得，开封府最后恐怕只能让蔡京直接瘐死狱中，而不是能拿到蔡京伏法的供状。

但不知出了什么事，蔡京突然间却一口承认了所有的指控，包括他是蔡确叛逆谋主的指控，也包括他暗藏侥幸，希望能够蒙混过关的想法，一起都承认了。

据陪审的大理寺、审刑院的刑法官所说，最后一次过堂，蔡京的身上依然没有一点伤，就是整个人萎靡不振，变得痴痴傻傻的，完全不见了当初意气风发的模样，也不见之前否定指控的坚决。

张璪在开封府也有一个耳目，根据他的说法，开封府在审讯蔡京的时候，完全没有用刑。

从头到尾，即没有打，也没有夹，什么刑具都没有给他上。

一开始也只是用御史台对付官员的故技，以肮脏的饮食，来消磨蔡京的意志。

只不过在蔡京始终不肯服罪之后，审讯的方式突然改变了。

不再过堂，而是改在了阴暗的牢房中。吃照给他吃，喝照给他喝，只是用灯光照着脸，不让蔡京睡觉，又不知从哪里拿来两支铁条在蔡京耳边锉着。

据说那种铁条摩擦的声音，听了之后，就让人浑身发毛。

那位耳报神在张璪面前回报时，两只肩膀一抽一抽，显是心有余悸的样子。他毫不隐瞒的告诉张璪：当时没多久他就夺门而出，可事后一回想起来，心里还是燥得慌。

在这样的折磨下，蔡京只熬了两天，就变成了要他说什么，就是什么，而且整个人都废了。

之后过堂，蔡京除了点头说是，完全没有别的反应。沈括拿着供词一句句问，蔡京便一下下的点头，然后签字画押按指模，一气呵成，顺利通过。

想起耳目回报的内容，张璪心里就一阵发寒，这到底是什么刑？蔡京这个最不该软的，偏偏就软了，难道真的有那么酷毒？

由于没有实际体验，张璪不知道蔡京受到的折磨有多恐怖，但从回报之人的表现来看，已经足够让人惊骇。只是旁观者，就变城那副模样，那亲身体验折磨的蔡京，能支撑两天已经是很了不起了。

而且张璪还确定了一件事，能想到此种拷问之法，这样的人还是不要招惹。

……………………

韩冈对张璪总是张望自己感到很奇怪，难道自己脸上有什么地方脏了？

可韩绛那边完全没有异样。而且方才进出厅中的堂吏，也会提醒自己才对。

想了一下，韩冈就放了下来，继续翻看开封府进呈的卷宗。

由于蔡京最终还是认罪，开封府在判决中给他留下了一条性命，不过对他判罚是流配西域。

而蔡卞被蔡确、蔡京拖累，没能像苏辙一样仅仅是贬官，而是夺去了官身，就此成为平头百姓，且又空出了一个好位置。

蔡确、曾布、薛向，在两府中，提拔任用了不少官员。这些官员，身上都贴着蔡、曾、薛的标签，尽管没有参加叛乱，但他们想要一点不受牵连，自是不可能。不说别的，他们屁股底下的位子就是一块块绝好的肥肉，吸引着多少垂涎欲滴的目光。

只不过蔡确、曾布、薛向三人留下来的这些蛋糕，要瓜分起来还是很费些时间。

由于他们的党羽人数实在太多了一点——在京百司，到处都有他们的身影。位置也关键——蔡确不说，薛向掌握六路发运司和三司多年，汴河转运和朝廷财计上的官员多少都是他亲手提拔起来的。事关京师的稳定，一个不好，京城大乱，汴河水运又乱了套，东府的三位，哪一个都逃不过罪责。

在不损害朝堂稳定的前提下，清理三位叛臣在朝堂上留下的色彩，是一桩旷日持久的大工程。不仅需要精心筹划，更需要耐心。

但是清理他们的亲族，就是一件迫在眉睫，而难度稍低的问题了。

朝廷意欲息事宁人，不过其亲友不能不加惩处，仍留其在高位，当然不可行。

这不仅仅是三五人调任偏远小郡的问题，而是一大批。除去已经被定罪流放的如曾巩、曾肇，剩下的依然至少有几十人要去职、贬官。

最典型的就是苏轼的弟弟苏辙。

苏辙正在楚州通判任上，比起自变法一开始就唱反调的苏轼，苏辙因为先接受了王安石的征辟，做了制置三司条例司属官，之后却在天子面前大唱反调，故而比苏轼的官路更为坎坷。

不过这一回苏轼都仅仅是追夺出身以来文字，并流放交州，遇赦不得归。他的弟弟不过是受到牵累，当然也不会太重。

韩冈翻了一下张璪亲笔写下的提议：“泰州西溪盐务？”

这算是很轻的处罚了，还是在淮南。除了辛苦一点，至少还是一名官人。

“倒是不算重。”他对张璪笑道。

“够重了，西溪多蚊蚋，自春至秋，人不能露天而坐，牲畜也得以泥浆沫身，否则必至病。”

“是吗？”

张璪道：“范文正公曾为此职，曾有诗句记西溪蚊蚋，‘饱去樱桃重，饥来柳絮轻。但知离此去，不要问前程。’”

韩冈笑道：“不意文正公也有拈轻怕重的时候。”

“范文正提议修海堤，当是怕了西溪的蚊子。”

张璪说罢，便轻笑了起来。

不过朝廷如今若是安排苏辙去做盐务，想必他连迫不及待的赶着去上任，生怕朝廷会变卦。

如苏轼的兄弟苏辙，曾布的亲族要怎么处置，都是需要大费思量的一件事。

苏家在蜀中不大不小也是个名族，亲友众多。而南丰曾家更是江西数一数二的名族，连曾家的女婿在内，曾经一科七进士，西北好几个州加起来都没这么多。曾家的姻亲更是遍及南北，王安国便是娶了曾家的女儿。

曾巩、曾肇之外，曾家在官场上尚有其他子弟多人，遍布朝野内外。不过既然是南丰曾家的成员，当然一体受到牵连。

经此番打击，曾家几代人的努力化为泡影，日后能不能重新崛起，希望十分渺茫。

韩冈对曾家没有太多的关注，若是士林为其叫屈的声音太多，让他们去修《太平广记》之类的类书——至于史书就不可能了，那可不是犯官亲属能做的位置。他现在关心的是考试

——这一科的礼部试，终于要开始了。

