\section{第十章　千秋邈矣变新腔（十）}

“什么准备？”黄裳坐直了一点。

“此非小人可以知晓，等明日博士可以自去问一问我家参政。”

黄裳稍稍有了些精神，韩冈并没有忘记自己，也没有放弃的想法。

这样对他来说，已经足够了。

……………………

到底要怎么安排黄裳，韩冈已经有了腹案。

以黄裳的情况，想要改变在世人心目中的形象，只有建立功勋，尤其是去他人不愿去的地方建立功勋。

而现在能安排黄裳这个太常博士的地方，在韩冈看来，一个是去与辽国争锋的海外耽罗岛，一个则是去大小战事从无一日而绝的夔州路。

巴蜀之地，川峡四路，益、梓、利、夔向来并称。而在这四路中，甚至可以说天下诸路中，以夔州路【重庆附近为主】——也就是益州路【成都周边为核心】和梓州路【南充、资阳一带】以东，利州路【阆中、汉中一带】以南，两湖以西，这片由群山组成的区域——最为穷困，甚至比两广、也就是广东广西还要穷困。

而且在夔州路上，是土官们的天下。土官们的庄园里面，蓄养着大批的农奴，他们的性命只取决于主人的心情。以经济制度来说，这里甚至还是属于奴隶制的阶段。

这些土官是大大小小的部族之长，也是当地的土皇帝，在其领内往往恣意妄为，甚至过路的商客都会遭其毒手。

不过这都是常见到没有人会为此而惊讶，名义上管制这一片土地的衙门也不会处理。只会等其作法自毙——其抢掠商客的行为，只会让商人绝足领内，最后连盐都买不到。

夔州路各州县的官员们，只会去注意哪家夷族又在开始向周围扩张了。对于这种想要强行改变土地和人口归属的行为，朝廷一直抱以极高的警惕，甚至称其为獠贼。局面每每会出兵攻打，以维护当地局势的稳定。

而自从朝廷分出了一部分注意力在西南夷身上之后，如果有哪家夷族闹得太过分，不等周围的部族向附近的州县求援，附近的州县多半就会开始行动，或是召集众部共讨，或是从周边州县，调兵过来。

夔州路的范围不小，但朝廷实际掌控的区域却不大，核心区域只在后世的重庆一带，其羁縻区域，却可以向南延伸到后世的贵州。

就是在韩冈眼中，夔州路的绝大多数地方，现阶段都没有什么价值。只要能够维系朝廷表面上的统治就够了。但其中一些关键性的战略要点，就必须占据下来。

而且以夔州路幅员之广，不是没有可供移民安置的地方。尽管如今对夔州路的评价，就是瘴疠多，蛮夷多，但不论是以后世的眼光来看，还是以现在的眼光来看，夔州路上适宜耕种的土地还是很多。

大宋和韩冈，现在都需要土地和战争，其中夔州路南面的羁縻区，正是得到土地和战争的好地方。而羁縻区再向西南，便是大理国的所在地。

韩冈准备将朝廷军事上的主要精力，转移一部分到夔州路上去。那些土官能够如此跋扈，还是仗着地利，朝廷大军进剿不利的缘故。

就在夔州路上，还有着一支习惯于山地作战的军队，尽管是校阅厢兵序列，韩冈还是相信他们的表现不会太差。加上一部分西军，也将会南下——主要是曾经虽王中正南下蜀地，平定茂州之乱的军队——两边合力，足以将不曾恭顺的当地土官狠狠的整治一番。

如果黄裳去了夔州路，借助自家的面子，自能先行收复一部分西军将校。有了这些本钱，在夔州上，黄裳还是能够有所成就。

当然，与夔州路紧邻的梓州路，穷困与混乱的程度都差不多。但梓州路上，还有一个熊本在，跟这个熊本争夺位置，黄裳的资格实在太低了一点。

当今几位著称于世的帅臣中，熊本便是在平定渝州獠贼之乱一举成名。

其名望虽不能与韩冈、章敦、郭逵相提并论，但也是震慑一方的名帅。一旦四边有事，尤其是西南方向上，都会征求他的意见。

韩冈用烛台照着面前的地图。

夔州路的朝廷控制区，最南端是南平军【今南川】，而南平军稍东北一点即是黔州。黔州的州治在彭水，但黔州名下，还有地域远大于黔州的诸多羁縻州，就像韩冈当年在邕州，下面也是一片羁縻州。

黔州的羁縻州远在南平军以南，包括后世贵州的部分。而穿过这些羁縻州之后，便是大理。

太祖皇帝当年玉斧一划，以大渡河为界，宋兵自此不过大渡河。说是如此说，但大渡河南还是有许多部族听从朝廷的吩咐。那些夷族族酋，皆以得到朝廷封赠为荣，尤其是朝廷赐予的冠带衣裳，最为族酋们看重。

在西南这个战略方向上，韩冈的最终目标便是大理。想要实现这个目标，难度并不低。不过相对于北方边界，可能会维持不断的一段时间的和平，一个合适的练兵与拓张之地，是大宋不可或缺的需要。

收起了并不精确的地图，现在在韩冈面前，还有更重要的事情等待他完成。

有第二次廷推，有进士科殿试的考题，还有制科御试的题目。

原本制科都是在中书门下考试，出题的都是宰辅，之后才改去崇文院，由此有了阁试。

这其实就是像太祖皇帝赵匡胤在礼部试之后，硬生生的加了一个殿试。阁试的出现，来自于天子对中书门下的不信任，加上削弱宰相权柄的想法。

在蹇周辅等阁试考官被驱逐之后，制科十科就需要进行改变。但在加以改变之前，不久之后的进士科殿试和制科御试才是迫在眉睫的问题。

考试的问题很让人心烦。

不仅仅是韩冈在头疼，那些贡生更是心乱得厉害。

在礼部试的结果出来之前，许多对自己有那么一点信心的贡生，都开始为即将到来的殿试做准备。

殿试的题目，来自于天子。但以向太后的水平，当然不可能给三四百名通过礼部试的贡生出题。依照过去的惯例，当天子不打算为殿试出题的时候，进呈考题供天子选择的，是政事堂的宰相参政们。

只是自从熙宗皇帝登基以来，将出题的权力牢牢掌握在自己的手中。尽管是殿试，但来自全国各地、不同阶层的考生们，也是皇帝除了官僚体系之外，了解京城之外各地治政水平的唯一途径。只是为了了解新法的推行情况，熙宗皇帝都不会让宰相来剥夺他了解地方内情的机会。

但向太后决没有先帝的水平，尽管在她的治下，对外战争的表现远比先帝要亮眼，不过论起才学，她的确远远不能同她的丈夫相比。

气学的韩冈和新学的王安石，到底谁才能占上风，而太后又会偏向那一边，这个问题困扰了太多的人。

加之制科阁试上几位考官因为开罪了韩冈，被发配去了西京，这样的结果，会不会影响到殿试考官们的评判标准，是谁也说不清楚的。

礼部试中有没有韩冈的人？到底有几个？又是哪几位？

很多人开始去在五千参加礼部试的士子中，寻找来自于关西的那批贡生。希望在其中找到与韩冈有关系的人，以他为突破口，得到有关殿试的蛛丝马迹。

韩冈自然知道那些等待礼部试的结果的贡生们，正在慌张个什么。但他对此毫不关心，连看乐子的想法都没有。

在制科的御试之前，首先是进士科殿试。

由于被推荐人都进入了御试，韩绛、张璪都不可能与韩冈争夺出题的权力。而且在殿试的考题中，政事堂进呈以供御览的题目，韩冈也有参与其中的权力。

在黄裳被黜落之后，韩冈对谁能通过御试没有任何兴趣。而能够通过礼部试的气学弟子，数量也极为可怜。

韩冈现在所想的是怎么才能在考题中体现气学的观点。

韩冈所主张的气学，其核心是格物致知四个字。对个人能力，讲究经世济用。重实际，轻言谈，这是气学的偏向。相对于经术诗赋，更看重官员对具体政务的处理能力。

怎么才能在题目中反映出考生们经世济用的水平？不改变考题结构的话，想到达到这个目标很难。而想要临时改变，就要面临考生能不能适应的问题。

不过在临考之前，对考试的内容做大改变，并不是不可能的事。礼部试不可能，但殿试却有先例。

熙宁三年的殿试，考官们给考生发下了一部韵书，这本是为了殿试时的测试诗赋做准备，但赵顼上来之后，便发下了一道策问为题。

省试定去留，殿试定高下。能进殿试，基本上就是进士了，这时候改变一下考题，不会引起太多的愤怒。

有旧事在前，韩冈对此便有一些把握。

但到底怎么去做才更为合适，就是一件需要多费思量的难题。

灯罩中的烛花闪了又闪，韩冈终于提起了笔。
